<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<resources>

    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_paragraph_0">El cambio climático ya no es una amenaza futura, sino una realidad que enfrentamos cada día. En España, sus efectos se manifiestan con sequías extremas en Cataluña, inundaciones devastadoras en la Comunidad Valenciana e incendios forestales que arrasan cada vez más el noroeste del país.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">sequías extremas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_1">inundaciones devastadoras</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_2">incendios forestales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_paragraph_1">Frente a estos retos, se abre una ventana de oportunidad para abandonar un modelo insostenible basado en extraer, consumir y desechar, y apostar por un sistema que priorice la reutilización, el reciclaje y la regeneración. La economía circular, las energías limpias y la valorización de residuos se han convertido en pilares imprescindibles para construir un futuro sostenible.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_3">Frente a estos retos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_4">La economía circular, las energías limpias y la valorización de residuos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_1_paragraph_0">En este contexto, el desarrollo de tecnologías ambientales desempeña un papel fundamental. El Centro de Investigación Interdisciplinar en Tecnologías Ambientales (CRETUS) de la Universidad de Santiago de Compostela trabaja desde una perspectiva sostenible y holística para afrontar los desafíos ambientales más ambiciosos, a través de proyectos de I+D interdisciplinarios, con un alto impacto social y económico. CRETUS busca impulsar transformaciones reales hacia un planeta más sostenible.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">Centro de Investigación Interdisciplinar en Tecnologías Ambientales (CRETUS)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_1_texto_buscado_1">proyectos de I+D interdisciplinarios</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_2_paragraph_0">Entre sus líneas de actuación se encuentra el desarrollo de tecnología para el tratamiento de aguas residuales para su reutilización en sistemas de regadío; el diseño de suelos capaces de restaurar superficies contaminadas o degradadas por la actividad humana; la monitorización y modelización de la trayectoria de residuos plásticos que llegan a las costas; o la transformación de residuos orgánicos en compuestos aprovechables para la fabricación de biocombustibles y bioplásticos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">tratamiento de aguas residuales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_2_texto_buscado_1">restaurar superficies contaminadas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_2_texto_buscado_2">trayectoria de residuos plásticos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_3_paragraph_0">Con un firme compromiso con el desarrollo sostenible, CRETUS promueve soluciones innovadoras a los grandes retos ambientales actuales, situando a Santiago de Compostela en el mapa mundial de la investigación y la innovación ambiental.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">situando a Santiago de Compostela en el mapa mundial de la investigación y la innovación ambiental</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_4_paragraph_0">CRETUS (Cross-disciplinary Research in Environmental Technologies) nace en 2015 como una agrupación estratégica de ocho grupos de investigación unidos por un objetivo común: el desarrollo de tecnologías ambientales sostenibles desde el punto de vista social, económico y ambiental. Estos grupos procedían de distintas facultades de la USC (Biología, Física, Psicología, Economía, Química y Escuela de Ingeniería) y estaban coordinados por el catedrático Juan M. Lema.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">nace en 2015</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_4_texto_buscado_1">el desarrollo de tecnologías ambientales sostenibles desde el punto de vista social, económico y ambiental</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_5_paragraph_0">En 2020, bajo la dirección de Maite Moreira, se convierte en centro singular de la USC, y en 2024 se consolida como centro de investigación, integrándose en la red CIGUS (Centros de Investigación del Sistema Universitario de Galicia) de la Xunta de Galicia. Actualmente, CRETUS cuenta con un equipo multidisciplinar compuesto por más de 130 personas entre personal técnico e investigador, con una equilibrada representación de género</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">se convierte en centro singular de la USC</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">multidisciplinar compuesto por más de 130 personas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_6_paragraph_0">"El objetivo principal de CRETUS es impulsar la investigación, desarrollo, implementación y evaluación de soluciones tecnológicas que hagan frente a los desafíos ambientales actuales (cambio climático, pérdida de biodiversidad, contaminación ambiental y seguridad alimentaria). Para ello, su estrategia de I+D se basa en hacer un diagnóstico del problema (a través del muestreo, análisis y monitorización), el desarrollo de tecnologías adecuadas (tratamientos avanzados de suelos y aguas), y la evaluación de su impacto mediante el análisis de ciclo de vida, análisis de costes, y el estudio de la percepción y aceptación social. "</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_6_texto_buscado_0">impulsar la investigación, desarrollo, implementación y evaluación de soluciones tecnológicas que hagan frente a los desafíos ambientales actuales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">estrategia de I+D</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_7_paragraph_0">Una de las principales fortalezas del centro es su enfoque multidisciplinar. CRETUS integra investigadores de áreas como la ingeniería, biotecnología, ciencias experimentales, derecho, psicología y ciencias sociales, lo que permite abordar los retos ambientales desde distintas perspectivas. Esta colaboración entre disciplinas facilita el desarrollo de soluciones tecnológicas innovadoras, sin perder de vista su contexto ecológico, social y normativo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">investigadores de áreas como la ingeniería, biotecnología, ciencias experimentales, derecho, psicología y ciencias sociales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_7_paragraph_1">La sede principal del centro se encuentra en el Campus Vida de la USC, aunque, debido a la diversidad temática de los grupos que lo integran, sus recursos humanos y materiales se reparten entre el Campus Vida y el Campus Norte.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">Campus Vida de la USC</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_8_paragraph_0">La investigación de CRETUS es diversa y se puede dividir en ocho áreas temáticas, aunque muchos de sus proyectos podrían integrarse dentro de varias de las áreas.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">ocho áreas temáticas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_9_title_0">REMEDIACIÓN Y USOS SOSTENIBLES DEL SUELO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_9_paragraph_0">El suelo es esencial para la producción de alimentos, el reciclaje de nutrientes y la conservación de la biodiversidad, además de desempeñar un papel clave en la regulación del clima al actuar como sumidero de carbono y reducir las emisiones de CO2. En CRETUS se estudia la calidad y el estado de los suelos y cómo remediar aquellos que están degradados o contaminados utilizando suelos diseñados en el laboratorio (tecnosoles), biomateriales o plantas (fitorremediación). Además, se promueve la reutilización de biorresiduos como enmiendas para los suelos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">la calidad y el estado de los suelos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_10_title_0">TRATAMIENTO Y RECUPERACIÓN DE AGUAS</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_10_paragraph_0">La escasez de agua es una preocupación global, pero es todavía más preocupante que el agua disponible sea de mala calidad. En CRETUS se buscan tecnologías alternativas para depurar aguas residuales, recuperar compuestos útiles y minimizar el impacto ambiental de los sistemas de tratamiento.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_10_texto_buscado_0">depurar aguas residuales, recuperar compuestos útiles y minimizar el impacto ambiental de los sistemas de tratamiento</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_11_title_0">VALORIZACIÓN DE RESIDUOS</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_11_paragraph_0">Desde una perspectiva de economía circular, se busca aprovechar productos que tradicionalmente se consideraban desechos para crear nuevos recursos de valor. Por ejemplo, se investiga la producción de bioplásticos a partir de aceites vegetales, de biocombustibles a partir de residuos agroindustriales y forestales, o la obtención de productos de interés para la industria a partir de residuos pesqueros y alimentarios.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">crear nuevos recursos de valor</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_title_0">BIODIVERSIDAD, BIOMONITORIZACIÓN Y BIOARQUEOLOGÍA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_paragraph_0">El estudio de los organismos vivos proporciona información clave para desarrollar nuevas tecnologías y entender mejor lo que sucede en nuestro planeta. En este contexto, los organismos pueden usarse para detectar y medir la contaminación en diferentes áreas (biomonitorización) y para crear mapas detallados que reflejen cómo se distribuye esa contaminación (biomodelización). Además, los cambios en la biodiversidad indican el impacto de la actividad humana y los restos arqueológicos permiten estudiar efectos del cambio climático añadiendo la perspectiva temporal (bioarqueología).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_texto_buscado_0">biomonitorización</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_texto_buscado_1">biomodelización</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_texto_buscado_2">bioarqueología</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_13_title_0">INTEGRACIÓN DE DATOS Y MODELADO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_13_paragraph_0">Recoger y analizar datos ambientales, como información meteorológica, biológica o química, y construir modelos que simulen procesos naturales es clave para predecir la dispersión de contaminantes, la propagación de incendios o el riesgo de inundaciones.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_13_texto_buscado_0">predecir la dispersión de contaminantes, la propagación de incendios o el riesgo de inundaciones.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_14_title_0">MONITORIZACIÓN FÍSICO-QUÍMICA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_14_paragraph_0">Analizar agua, suelo y aire para conocer su estado es imprescindible para detectar la contaminación y su evolución o saber si un tratamiento de descontaminación ha sido eficaz. Es imprescindible desarrollar métodos analíticos respetuosos con el medio ambiente que sean efectivos usando bajas cantidades de reactivos, energía y tiempo. CRETUS cuenta con laboratorios especializados en la medición de contaminantes en los diferentes compartimentos ambientales. Un ejemplo, con gran repercusión en Galicia, es la detección de radón en aire (acreditado por ENAC).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_14_texto_buscado_0">es imprescindible para detectar la contaminación y su evolución</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_14_texto_buscado_1">la detección de radóen aire (acreditado por ENAC)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_15_title_0">PROCESOS SOSTENIBLES</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_15_paragraph_0">Desde esta área, CRETUS trabaja en el diseño de procesos sostenibles como la producción de enzimas, que son proteínas involucradas en las reacciones químicas, el uso de disolventes alternativos menos tóxicos y respetuosos con el medio, o técnicas de recuperación de petróleo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_15_texto_buscado_0">diseño de procesos sostenibles como la producción de enzimas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_16_title_0">IMPACTO SOCIO-ECONÓMICO Y AMBIENTAL</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_16_paragraph_0">CRETUS no solo desarrolla tecnologías ambientales, sino que también se asegura de que estas sean aceptadas y adaptadas por la sociedad dentro de un marco regulatorio claro y efectivo. Para ello analiza el impacto ambiental de las tecnologías desde la obtención de materias primas hasta su implementación (análisis de ciclo de vida) y trata de crear diseños eficientes y respetuosos con el medio (ecodiseño, ecoeficiencia). Todo ello sin olvidar la evaluación de la percepción social y el diseño de planes estratégicos de implementación.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_16_texto_buscado_0">analiza el impacto ambiental de las tecnologías</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_16_texto_buscado_1">diseños eficientes y respetuosos con el medio</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_17_paragraph_0">CRETUS trabaja activamente para atraer y retener talento, promoviendo la igualdad de oportunidades y una cultura de trabajo multidisciplinar. Para ello, ofrece becas de inicio a la investigación y de estancias en el extranjero para estudiantes y doctorandos, y organiza simposios, seminarios y cursos que fomentan la formación continua y el desarrollo profesional de sus investigadores. Así, el centro asegura un ambiente de excelencia científica y humana que sostiene su impacto a largo plazo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_17_texto_buscado_0">promoviendo la igualdad de oportunidades y una cultura de trabajo multidisciplinar</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">asegura un ambiente de excelencia científica y humana</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_18_paragraph_0">Además, el centro tiene un compromiso firme con la divulgación científica y la conexión con la sociedad local. Participa en actividades divulgativas como Ciencia Singular, G-night (Noite Galega das Persoas Investigadoras), Pint of Science, y organiza visitas escolares, charlas y conferencias acercando los avances científicos a la ciudadanía y despertando el interés por la ciencia en la comunidad.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_18_texto_buscado_0">actividades divulgativas como Ciencia Singular, G-night (Noite Galega das Persoas Investigadoras), Pint of Science</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_19_paragraph_0">En el ámbito de la colaboración con el sector productivo, CRETUS ha desarrollado 22 patentes orientadas a la creación de productos de alto valor, como la vacuna contra Pseudomonas anguilliseptica PA-VAC, polihidroxialcanoatos, ectoína y triacilglicéridos, así como tecnologías para la eliminación de contaminantes en aguas residuales y efluentes industriales mediante procesos biológicos y reactores específicos. También métodos de remediación de suelos contaminados y técnicas para mejorar la extracción de petróleo. De estas patentes, 11 han sido licenciadas a empresas reconocidas como FCC, Aqualia, CETAQUA, Espina Obras Hidráulicas, IGNICIA, AQUAGEST, AXPERIA e spin-offs como ICODA ou Flow Reserve, demostrando un notable nivel de transferencia tecnológica y colaboración con el sector empresarial.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_19_texto_buscado_0">22 patentes orientadas a la creación de productos de alto valor</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">tecnologías para la eliminación de contaminantes en aguas residuales y efluentes industriales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_19_texto_buscado_2">11 han sido licenciadas a empresas reconocidas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_20_paragraph_0">Finalmente, CRETUS amplía su impacto más allá del ámbito local mediante la promoción de alianzas científicas y sinergias multidisciplinares a nivel nacional e internacional. Mantiene colaboraciones con centros de investigación en países como Reino Unido, Francia, Holanda, Estados Unidos o China, consolidándose como un referente internacional en tecnologías ambientales.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_20_texto_buscado_0">Reino Unido, Francia, Países Bajos, Estados Unidos o China</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_21_title_0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_texto_buscado_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_paragraph_1">Director adjunta: SARAH FIOL</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_texto_buscado_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_paragraph_0">Directora científica: MARÍA TERESA MOREIRA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_title_1">Directora</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_texto_buscado_1">Directora</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_0">María Teresa Moreira es doctora en Ingeniería Química por la Universidad de Santiago de Compostela desde 1997 y catedrática en la misma universidad desde 2010. Desde que CRETUS fue reconocido como centro singular de la USC, dirige esta entidad, consolidándola como un referente en investigación e innovación.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_1">Su labor docente es fundamental, habiendo dirigido más de 27 tesis doctorales y numerosos trabajos de fin de grado y máster. Además, imparte clases tanto en programas de grado como de posgrado. Paralelamente, ha asumido importantes responsabilidades en la gestión universitaria, destacando su papel como secretaria del Departamento de Ingeniería Química y de la Escuela Técnica Superior de Ingeniería. También ha participado activamente en iniciativas para mejorar la calidad docente y en procesos de acreditación académica.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_2">En el ámbito de la investigación, forma parte del grupo de investigación Biogroup, y su trabajo se centra en la gestión del ciclo de vida de procesos y productos, aplicando herramientas como el análisis de ciclo de vida, ecoetiquetado, ecodiseño y medición de la huella de carbono. Asimismo, destaca en ingeniería química, desarrollando soluciones innovadoras para el tratamiento de aguas a través de reactores y biocatálisis enzimática, así como en la producción de bioenergía y biocombustibles.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_3">Su impacto científico es notable, con más de 400 publicaciones y siete patentes a su nombre. Se encuentra entre el 2 % de los científicos más citados a nivel mundial y es reconocida como la investigadora número uno en análisis de ciclo de vida según un estudio publicado en Environmental Impact Assessment Review. Ha recibido múltiples premios, entre ellos la Medalla de Investigación Isidro Parga Pondal y un galardón al mejor proyecto de “Diseño para el reciclaje”. Además, ha desempeñado roles editoriales en revistas científicas internacionales. Sus estancias en Holanda, Chile y Estados Unidos han enriquecido su visión global y fortalecen su colaboración internacional, consolidándola como una figura clave en la investigación ambiental desde Santiago de Compostela.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_4">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59701/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_title_1">Directora adjunta</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_texto_buscado_1">Directora adjunta</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_0">Sarah Fiol es doctora en Química por la Universidad de A Coruña desde 1994 y desde 2021 es catedrática en la Universidad de Santiago de Compostela. Forma parte de la Agrupación Estratégica de CRETUS desde 2015 y actualmente desempeña el cargo de directora adjunta del centro.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_1">Desde su incorporación a la USC ha impartido docencia en varias facultades de la USC, incluyendo Química, Biología, Farmacia y la Escuela Técnica Superior de Ingeniería, tanto en programas de grado como de posgrado. Ha dirigido cuatro tesis doctorales y numerosos trabajos de fin de grado y máster. Fue coordinadora del grupo de Investigación en Química Física Ambiental entre 2009 y 2018 y ahora forma parte del grupo AMBIOSOL. Con más de 80 artículos publicados en revistas de prestigio, ha liderado ocho proyectos nacionales e internacionales y participado en otros quince relacionados con temas ambientales.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_2">Su investigación se centra en la calidad ambiental, con especial atención a la química de aguas, suelos y sedimentos. Trabaja en la especiación química, que es el estudio de las diferentes formas en que un elemento químico puede presentarse en un medio, ya que estas formas determinan su movilidad y toxicidad. Además, busca reducir la dispersión de contaminantes a través de procesos naturales como la adsorción y retención en sistemas ambientales. Para la remediación de ecosistemas contaminados, desarrolla soluciones basadas en la valorización de residuos como el biocarbón y el compost, promoviendo prácticas sostenibles para restaurar la salud del medio ambiente.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_3">Ha colaborado con empresas para realizar estudios de calidad de aceites, productos alimenticios y aguas, integrando la investigación académica con las necesidades del sector productivo y mantiene colaboraciones internacionales con investigadores de Portugal, Suecia, Reino Unido, México, y Argentina.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_4">Entre sus experiencias más destacadas se encuentra su participación en la campaña oceanográfica WOCE/92 a bordo del buque Hespérides, un proyecto pionero que investigó cómo las corrientes oceánicas influyen en la regulación del clima global. Desde entonces, ha seguido desarrollándose como investigadora, consolidándose como una científica reconocida en el campo de la química ambiental y desempeñando un papel fundamental en el impulso de la investigación ambiental desde Santiago de Compostela.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_5">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58976/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_title_1">Profesor Titular</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_texto_buscado_1">Profesor Titular</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_title_2">Departamento: Zoología, Genética y Antropología Física (Área de Zoología)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_texto_buscado_2">Departamento: Zoología, Genética y Antropología Física (Área de Zoología)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_title_3">Grupo de Investigación: Laboratorio de Biogeografía (BiBiCI)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Laboratorio de Biogeografía (BiBiCI)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_0">A partir de un interés inicial por la historia natural, en particular por los escarabajos, inició su carrera investigadora con un doctorado centrado en la taxonomía de Chrysomelidae. A partir de ese conocimiento sobre la asombrosa diversidad de las comunidades de escarabajos, amplió sus intereses de investigación hacia la biogeografía y la macroecología. Su principal contribución ha sido el desarrollo de métodos novedosos para medir los cambios en la composición de las comunidades biológicas (diversidad beta).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_1">Como muestra del profundo impacto de estas contribuciones en el campo, el artículo que dio inicio a esta línea de investigación (Baselga, 2010, Global Ecology and Biogeography) acumula más de 2500 citas en la Web of Science. Otra aportación destacada es el desarrollo de un marco predictivo para estimar la contribución relativa de la limitación de la dispersión y del nicho ecológico en las comunidades biológicas, mediante la evaluación de la diversidad beta en múltiples niveles jerárquicos, desde variantes genéticas hasta clados intraespecíficos y especies (Baselga et al., 2013, Nature Communications; Baselga et al., 2015, Global Ecology and Biogeography; Baselga et al., 2022, Ecography).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_title_4">Líneas de Investigación en CRETUS</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_2">" • Métodos de análisis de la diversidad biológica: ¿Cómo medir la diversidad biológica y las diferencias entre comunidades biológicas?"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_3">" • Biogeografía y macroecología: ¿Cómo se distribuye la diversidad biológica en el planeta y por qué?"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_4">" • Modelos de distribución de especies y cambio global: ¿Podemos predecir las respuestas de la diversidad biológica al cambio global?"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_5">" • Taxonomía de coleópteros: ¿Por qué hay tantas especies de escarabajo, cómo son?"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_6">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58356/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_title_1">Catedrático Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_texto_buscado_1">Catedrático Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_title_2">Departamento: Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_texto_buscado_2">Departamento: Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_title_3">Grupo de Investigación: Biotecnología Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Biotecnología Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_0">Licenciado en Química (especialidad en Química Industrial) en 1990 por la Universidad de Santiago de Compostela (USC), comenzó el doctorado ese mismo año, obteniendo una beca FPI en 1991 y presentando su tesis en 1994 bajo la dirección del Prof. Juan Manuel Lema Rodicio. Inició su carrera docente en 1994 como Profesor Ayudante en la USC, y tras ocupar diferentes plazas, accedió en 2008 a la de Catedrático de Universidad en Ingeniería Química.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_1">Su actividad investigadora se centra en catálisis enzimática, reactores enzimáticos aplicados a la biodegradación, Análisis de Ciclo de Vida (ACV), economía circular, ecodiseño, ecoetiquetado, ecoeficiencia y huellas ambientales.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_2">Ha ocupado diversos cargos: Coordinador del Máster en Ingeniería Ambiental (2005-2008), Director del Departamento de Ingeniería Química (2008-2017), Coordinador del Grado en Ingeniería Química (2014-2018), y Vicerrector de Planificación y Proyección Estratégica desde 2018. También ha presidido la Confederación Española de Directores y Decanos de Ingeniería Química desde 2017 y ha liderado procesos de acreditación como los del IChemE.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_title_4">Líneas de investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_3">Gestión del Ciclo de Vida</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_4">" • – Aspectos metodológicos del Análisis de Ciclo de Vida: factores de caracterización y normalización, asignación de cargas, integración de sistemas de análisis por envoltura de datos en los análisis de inventarios."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_5">– Aplicación de la metodología del Análisis de Ciclo de Vida al desarrollo de diversos sectores y procesos industriales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_6">– Ecoetiquetado: Huella de Carbono (ISO 14067) y Tasa de Retorno Energético</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_7">– Ecodiseño de productos (ISO 14006) y Ecoeficiencia de procesos (ISO 14045)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_8">" • Ingeniería Bioquímica"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_9">– Biocatálisis enzimática: peroxidasas y oxidasas fúngicas e inmovilización de enzimas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_10">– Desarrollo y modelización de reactores enzimáticos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_11">– Aplicación a la biodegradación de compuestos altamente tóxicos: disruptores endocrinos, hidrocarburos poliaromáticos, tintes industriales y pesticidas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_12">– Transferencia al sector productivo</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_13">– Sector pesquero</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_14">– Sector agroalimentario</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_15">– Transporte sostenible y logística verde</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_16">– Industrial forestal</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_17">– Bioenergía &amp; Biocombustibles</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_18">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58858/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_title_1">Profesora Contratada Doctora</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_texto_buscado_1">Profesora Contratada Doctora</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_title_2">Departamento: Psicología social, Básica y Metodología</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_texto_buscado_2">Departamento: Psicología social, Básica y Metodología</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_title_3">GI: Comportamiento Social y Psicometría Aplicada (COSOYPA)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_texto_buscado_3">GI: Comportamiento Social y Psicometría Aplicada (COSOYPA)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_0">Su trayectoria se enmarca en el ámbito de la psicología social y ambiental, combinando investigación interdisciplinar y aplicada en torno a la aceptación de tecnologías sostenibles, los procesos de movilización social y los factores que influyen en el cambio de comportamiento de la ciudadanía.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_1">Doctora con mención internacional y Premio Extraordinario de Doctorado por la Universidad de Santiago de Compostela, su tesis sobre participación ciudadana en contextos de crisis fue seleccionada por el Centro de Investigaciones Sociológicas para ser presentada en la Universidad de Harvard como ejemplo destacado de investigación en ciencias sociales.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_2">Ha realizado estancias de investigación en centros de referencia como la Vrije Universiteit (Ámsterdam), el ISCTE–IUL (Lisboa) y la Universidad de Groningen. Ha participado en proyectos europeos como RUN4LIFE y TransformAr, y actualmente coordina la línea social del proyecto D-PATTERN (PID2023-150071OB-I00, Ministerio de Ciencia), centrado en la aceptación de tecnologías descentralizadas de gestión del agua.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_3">En el ámbito de la transferencia, ha impulsado la aplicación EcoHábitos, orientada a promover hábitos sostenibles, seleccionada en el Programa de Estímulo a la Transferencia del Conocimiento de la USC. En 2024 fue galardonada con el Premio a la Mejor Investigadora Joven en Ciencias Sociales por la Real Academia Galega de Ciencias.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_4">Forma parte de redes científicas nacionales e internacionales y es actualmente secretaria de la Sociedad Científica Española de Psicología Social (SCEPS).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_title_4">Líneas de investigación en CRETUS</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_5">" • Percepción y aceptación social de tecnologías ambientales"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_6">" • Factores cognitivo-emocionales del comportamiento proambiental"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_7">" • Movilización y participación social en contextos de crisis"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_8">" • Actitudes y cambio de hábitos"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_9">" • Diseño de intervenciones basadas en modelos psicosociales"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_10">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59185/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_title_1">Profesor Emérito de Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_texto_buscado_1">Profesor Emérito de Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_title_2">Departamento: Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_texto_buscado_2">Departamento: Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_title_3">Grupo de Investigación: Biotecnología Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Biotecnología Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_0">Catedrático emérito de Ingeniería Química y coordinador científico del Centro CRETUS en la Universidad de Santiago de Compostela. Actualmente es presidente de la Real Academia Gallega de Ciencias y Distinguished Fellow de la International Water Association (IWA).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_1">Su trayectoria investigadora se ha centrado en la Biotecnología Ambiental, desarrollando tecnologías para el tratamiento y la recuperación de recursos de aguas residuales y residuos, incluyendo la eliminación de microcontaminantes mediante métodos microbianos y enzimáticos. Ha coordinado o participado en 71 proyectos de investigación (24 europeos) y 16 colaboraciones relevantes con empresas del sector del agua, recaudando más de 17 millones de euros. También ha sido experto de la ONUDI en tratamiento de efluentes industriales.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_2">Ha dirigido 62 tesis doctorales, publicado más de 450 artículos y capítulos (índice H: 80, >22.000 citas), y es autor o coautor de 20 patentes. Es editor del libro Innovative Wastewater Treatment &amp; Resource Recovery Technologies (IWA, 2017). Está incluido, junto con varios de sus antiguos doctorandos, en el 2% de los científicos más influyentes del mundo según la Stanford List.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_3">Sus doctorandos ocupan hoy cargos como catedráticos, profesores, investigadores en centros tecnológicos y responsables de I+D en empresas de diversos países.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_4">En el ámbito institucional, ha sido director de departamentos en la UAB y USC, primer director del Centro de Transferencia Tecnológica de la USC, fundador y primer director de la Escuela de Ingeniería de la USC y primer presidente de la CODDIQ.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_5">Ha recibido numerosos reconocimientos, incluyendo cuatro Doctorados Honoris Causa (Barcelona, Valladolid, Milán, Valparaíso), distinciones honorarias en Australia y China, así como premios nacionales e internacionales como la Insignia de Oro de la USC, el Premio Europeo de Enzimas Industriales o el Premio Martínez Moreno de Innovación.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_title_4">Líneas de Investigación</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_6">" • (co)Digestión anaerobia de aguas residuales y residuos: Modelado, Control y Microbiología"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_7">" • Eliminación de microcontaminantes en aguas residuales en plantas de tratamiento;"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_8">" • Tratamiento terciario de microcontaminantes mediante reactores enzimáticos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_9">" • Producción de bioplásticos a partir de residuos lignocelulósicos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_10">" • Nanopartículas en plantas de tratamiento de aguas."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_11">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59398/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_title_1">Catedrática de Química Analítica</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_texto_buscado_1">Catedrática de Química Analítica</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_title_2">Departamento: Química Analítica, Nutrición e Bromatoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_texto_buscado_2">Departamento: Química Analítica, Nutrición e Bromatoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_title_3">Grupo de Investigación: Laboratorio de Investigación y Desarrollo de Soluciones Analíticas (LIDSA)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Laboratorio de Investigación y Desarrollo de Soluciones Analíticas (LIDSA)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_0">Es Catedrática de Química Analítica (julio 2020) en la Universidad de Santiago de Compostela y especialista en técnicas de extracción, cromatografía y espectrometría de masas. Investigadora principal del Grupo “LIDSA_laboratorio de investigación y desarrollo de soluciones analíticas”.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_1">Reconocido como grupo consolidado (GPC) desde el año 2012 y renovado en las ediciones sucesivas. Indicadores generales de calidad de la producción científica: Sexenios: 5 (1994-2023); Sexenio de Transferencia: 1 (única convocatoria) Nº tesis: 18 todas ellas con Mención de Calidad, 15 doctorado europeo, 8 premio extraordinario de doctorado (2 pendientes de resolución); Citas totales: >10000; Promedio citas/año: 460; Indice h 50; Publicaciones en revistas ISI cerca de 200. Capítulos de libros (internacionales) en editoriales como Elsevier o Springer: 13. Varios premios internacionales. Incluida en el prestigioso ranking “Ranking of the World Scientists: World´s Top 2% Scientist” elaborado por Stanford University. Presidente (chair) de varios congresos internacionales de reconocido prestigio en el campo de los pesticidas y microcontaminantes y en tecnologías de extracción. Miembro del comité organizador y científico de congresos internacionales desde el año 2012.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_2">Líneas de Investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_3">" • Técnicas de preparación de muestra basadas en la Química Verde: Extracción asistida por microondas (MAE), Extracción presurizada con disolventes (PLE), Dispersión de matriz en fase sólida (MSPD), Técnicas de microextracción en fase sólida y líquida (SPME, LPME, USAEME, FPSE); microMSPD; microPLE."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_4">" • Técnicas cromatográficas simbióticas de análisis. Espectrometría de masas en tándem acoplada a GC y LC."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_5">" • Determinación de contaminantes orgánicos (fenoles, PCBs, clorobencenos, PAHs, VOCs, pesticidas, dioxinas, ignífugos…) en matrices medioambientales y biológicas."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_6">" • Determinación de fármacos y productos de cuidado personal (PPCPs) en muestras medioambientales."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_7">" • Análisis de cosméticos y productos de cuidado personal."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_8">" • Análisis de microplásticos, especialmente de los procedentes de caucho de neumáticos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_9">" • Análisis de pesticidas y micotoxinas en matrices agroalimentarias."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_10">" • Determinación de compuestos tóxicos en productos de consumo."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_11">" • Estudios de fotodegradación de contaminantes medioambientales clásicos y emergentes."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_12">" • Determinación de subproductos de degradación. Foto-SPME."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_13">" • Estudio del potencial antioxidante de vinos, mieles y subproductos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_14">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59417/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_title_1">Investigadora Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_texto_buscado_1">Investigadora Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_title_2">Departamento:Historia (Área Arqueología)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_texto_buscado_2">Departamento:Historia (Área Arqueología)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_title_3">Grupo de Investigación:EcoPast</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_texto_buscado_3">Grupo de Investigación:EcoPast</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_0">Investigadora Ramón y Cajal y profesora del área de Arqueología de la Universidade de Santiago de Compostela (USC). Desde 2015 es investigadora y docente en el Department of Archaeology and Classical Studies de la Universidad de Estocolmo (Suecia).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_1">Licenciada en Biología, es Doctora en Antropología Física y Forense por la facultad de Medicina de la Universidad de Granada a cuyo grupo de investigación sigue vinculada. Lleva más de dos décadas trabajando en excavaciones arqueológicas de España, Grecia y Portugal.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_2">Su principal línea de trabajo es la reconstrucción del estilo de vida, así como la relación del ser humano con el ambiente, a través del estudio de los restos humanos y necrópolis. Aunque ha trabajado en yacimientos de todos los periodos, su principal enfoque está en el periodo Romano y Medieval de la Península Ibérica y Escandinavia. Se ha formado en antropología física, paleopatología y estudios geoquímicos incluidos isótopos estables e inestables. También ha trabajado en reconstrucción paleoambiental a través del análisis de turberas y sedimentos de lagos, y en geoarqueología. Es una apasionada del estudio de textos y fuentes históricas y su valor para la arqueología.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_3">Olalla es la investigadora principal del proyecto ERC Consolidator GrantPollutedPast“Environmental metal pollution revealed in archaeological human remains” (nº10108783).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_4">Es una firme defensora de la ruptura de las barreras entre disciplinas.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_5">Líneas de investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_6">" • Reconstrucción de la dieta, movilidad y contaminación por metales a través de restos humanos y animales arqueológicos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_7">" • Estudio arqueométrico de necropolis y áreas funerarias."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_8">" • Variabilidad normal y patológica del ser humano en el pasado, principalmente enfermedades infecciosas y metabólicas."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_9">" • Infancia en el periodo romano y medieval desde una perspectiva multidisciplinar."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_10">" • Importancia del paleoambiente y los cambios ambientales en los procesos históricos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_11">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59445/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_title_1">Catedrático de Microbiología</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_texto_buscado_1">Catedrático de Microbiología</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_title_2">Departamento:Microbiología y Parasitología</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_texto_buscado_2">Departamento:Microbiología y Parasitología</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_title_3">Grupo de Investigación:Patología en Acuicultura-GIPA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_texto_buscado_3">Grupo de Investigación:Patología en Acuicultura-GIPA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_0">Desde el inicio de su carrera investigadora, hace más de 25 años, ha estado involucrado en la investigación en microbiología de los organismos acuáticos, incluyendo diversos aspectos de los patógenos bacterianos y virales. Su trabajo abarca desde el estudio de la microbiota asociada a mareas rojas y la patología de peces y moluscos, hasta la detección y caracterización de virus entéricos y el papel de los moluscos como vehículo de transmisión, consolidando esta última línea de investigación en el departamento. Todas estas investigaciones han merecido reconocimiento internacional, como lo demuestra su participación en diferentes proyectos y contratos a nivel europeo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_1">A lo largo de estos años, ha publicado más de 200 artículos en revistas JCR, participado en 38 proyectos de I+D financiados por convocatorias públicas (nacionales y europeas) y presentado ponencias en diversas reuniones internacionales. Ha dirigido 20 tesis doctorales. Forma parte del comité editorial de varias revistas internacionales, como Veterinary Microbiology o Systematic and Applied Microbiology, entre otras, y ha participado en la organización de diversos congresos tanto nacionales como internacionales.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_2">Entre 2012 y 2014, ocupó el cargo de Vicerrector de Titulaciones y Personal Docente e Investigador y, desde 2017, desempeña el cargo de Director del Departamento de Microbiología y Parasitología en la Universidad de Santiago de Compostela y desde 2022 es el Decano de la Facultad de Biología de la USC.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_3">Líneas de investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_4">• Patología bacteriana y vírica en Acuicultura</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_5">◦ Caracterización de patógenos bacterianos de peces y moluscos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_6">" ◦ Desarrollo de métodos de prevención y control de patologias."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_7">• Virus entéricos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_8">◦ Transmisión y bioacumulación de virus entéricos en moluscos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_9">• Patología bacteriana y vírica en Acuicultura</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_10">" ◦ Caracterización de patógenos bacterianos de peces y moluscos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_11">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59492/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_title_1">Catedrática Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_texto_buscado_1">Catedrática Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_title_2">Departamento:Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_texto_buscado_2">Departamento:Ingeniería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_title_3">Grupo de Investigación:Biotecnología Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_texto_buscado_3">Grupo de Investigación:Biotecnología Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_0">Su actividad investigadora se ha centrado en el tratamiento de aguas residuales mediante procesos biológicos, especialmente en la eliminación de materia orgánica (digestión anaerobia y oxidación) y nitrógeno (nitrificación, desnitrificación heterótrofa y autótrofa con compuestos de azufre, y anammox). Desde el año 2000, ha trabajado extensamente en sistemas de granulación aerobia combinados con el proceso anammox, aplicados al tratamiento de efluentes industriales (conservera, lácteos, purines, etc.).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_1">Ha participado en múltiples investigaciones sobre el desarrollo del proceso anammox a escala industrial, concretado en la tecnología ELAN®. Desde 2005, ha incorporado técnicas de biología molecular para identificar poblaciones microbianas en los reactores. A partir de 2011, abrió una nueva línea de investigación sobre producción de biopolímeros (PHA o bioplásticos) a partir de aguas residuales y lodos activos, basada en conocimientos previos de granulación aerobia.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_2">Ha participado en la solicitud de dos patentes europeas. Una, junto a la empresa Hidrotec, ya publicada (EP 2 740 713 A1), se está implementando con FCC Aqualia en una planta industrial en Guillarei (Galicia). La segunda, en colaboración con la Universidad Autónoma de Barcelona, está en fase de evaluación (EP13382301). El objetivo actual en torno al proceso anammox es establecer condiciones óptimas de operación para tratar la línea principal de aguas de una EDAR.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_3">Líneas de Investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_4">• Tecnologías avanzadas para el tratamiento de aguas residuales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_5">" ◦ Desntrificación autótrofa (proceso anammox): Aplicación del proceso anammox para el tratamiento de efluentes de digestores anaerobios tratando lodos o residuos industriales."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_6">" ◦ Reactores aerobios granulares: Aplicación de biomasa granular aerobia para la eliminación de materia orgánica, nitrógeno y fósforo de aguas residuales industriales (conserveras de pescado, purines de cerdo, lácteas, etc.)."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_7">• Biorefinería</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_8">" ◦ Producción de biopolímeros a partir de aguas residuales: Valorización de la materia orgánica de efluentes líquidos (glicerol y efluentes de la industria agroalimentaria). En especial producción de biopolímeros con propiedades de bioplásticos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_9">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59711/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_title_1">Catedrático</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_texto_buscado_1">Catedrático</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_title_2">Departamento:Edafología y Química Agrícola</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_texto_buscado_2">Departamento:Edafología y Química Agrícola</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_title_3">Grupo de Investigación:Cartografía de suelos y paisaje, físico-química, degradación y recuperación de suelos y aguas (AMBIOSOL)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_texto_buscado_3">Grupo de Investigación:Cartografía de suelos y paisaje, físico-química, degradación y recuperación de suelos y aguas (AMBIOSOL)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_0">Doctor en Ciencias Biológicas por la Universidad de Santiago de Compostela (USC) en el año 2000, con una tesis premiada por la Sociedad Española de Ciencia del Suelo, ha desarrollado su carrera académica en la USC, donde es Profesor Titular desde 2018 e investigador del grupo Ambiosol desde 1998. Su labor docente se extiende también a universidades de Ecuador, Brasil y Portugal, impartiendo asignaturas de geoquímica ambiental.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_1">Su investigación se centra en los procesos (bio)geoquímicos en ambientes costeros, tropicales, extremófilos y mineros, con énfasis en su impacto ambiental. Ha trabajado en entornos como rías, marismas, manglares, el Pantanal brasileño, la Antártida y zonas mineras de varios países, colaborando con instituciones internacionales de Europa, América y Australia.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_2">Ha sido investigador principal en numerosos proyectos financiados por entidades nacionales e internacionales, incluyendo estudios sobre la bioaccesibilidad de metales tóxicos en arrozales. Ha dirigido 8 tesis doctorales, 24 proyectos fin de carrera o máster, publicado 161 artículos (87 en revistas JCR, como Nature Communications), participado en 36 proyectos de investigación (10 como IP), y elaborado 60 informes técnicos sobre evaluación y recuperación ambiental.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_3">Líneas de Investigación</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_4">Edafología</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_5">" • Estudio de las propiedades químicas y mineralógicas de los suelos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_6">" • Clasificación, cartografía y evaluación de la calidad del suelo."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_7">" • Análisis de la variación espacial y sus implicaciones ambientales."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_8">Biogeoquímica</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_9">" • Comportamiento del hierro (Fe), manganeso (Mn) y azufre (S) en ambientes hidromórficos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_10">" • Movilidad de elementos tóxicos y nutrientes eutrofizantes."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_11">" • Procesos geoquímicos en ambientes fríos y extremos, como zonas hidrotermales, hiperácidas o hipersalinas."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_12">" • Sublíneas:"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_13">" ◦ Biogeoquímica de zonas húmedas"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_14">" ◦ Biogeoquímica de ambientes fríos y extremófilos"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_15">Procesos litorales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_16">" • Interacción suelo/planta en marismas y lagunas costeras."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_17">" • Impacto del ascenso del nivel del mar en la movilización de nutrientes y contaminantes."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_18">" • Dinámica geoquímica en colonias de aves marinas y su efecto en la composición del suelo."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_19">" • Sublíneas:"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_20">" ◦ Geoquímica de medios marismeños"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_21">" ◦ Implicaciones ambientales de las colonias de aves marinas"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_22">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59808/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_title_1">Catedrático</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_texto_buscado_1">Catedrático</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_title_2">Departamento:Física de Partículas (Área Materia Condensada)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_texto_buscado_2">Departamento:Física de Partículas (Área Materia Condensada)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_title_3">Grupo de Investigación:Grupo de Física no Lineal (GFNL)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_texto_buscado_3">Grupo de Investigación:Grupo de Física no Lineal (GFNL)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_0">Catedrático de la facultad de físicas en la Universidad de Santiago de Compostela desde 2021, fue fundador y director de MeteoGalicia (servicio meteorológico regional dependiente de la Xunta de Galicia) durante el periodo 2000-2014, y Vicerrector de Investigación de la USC durante el periodo 2018-2023.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_1">Ha editado tres libros, tres números especiales de una revista internacional y ha publicado más de 140 artículos en revistas JCR incluyendo Nature (1), Phys.Rev. Lett. (8), Phys. Rev. E (32), Scientific Reports (2) y PLOS Comput.Biol. (1). Ha sido investigador principal de varios proyectos nacionales e internacionales. En estos momentos, está implicado en proyectos relacionados con la física no lineal, y la dinámica de fluidos. En términos de transferencia, cabe destacar en 2020 la creación de una spin-off de la Universidad FlowReserve S.L. para transferir los conocimientos relacionados con la dinámica de fluidos en sistemas biológicos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_2">En los últimos años la actividad investigadora se ha centrado fundamentalmente en el estudio del transporte de partículas Lagrangianas e inerciales en fluidos. Así, se ha estudiado el movimiento de micro y macroplásticos en el océano (proyectos Interreg FreeLitter, CleanAtlantic y MyCOAST), transporte de partículas en medios biofísicos (proyecto Ministerio CarriersFlow e Interreg NewHeart), modelado del vértigo en seres humanos, el transporte de vapor de agua considerado este como partículas con una masa que puede cambiar a lo largo del tiempo (por ejemplo, en ríos atmosféricos), o el transporte de partículas inerciales en fluidos compresibles. Todas estas actividades han dado lugar a multitud de artículos de investigación en revistas JCR, conferencias y Tesis doctorales</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_3">Líneas de Investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_4">• Desarrollo de tecnologías innovadoras basadas en sistemas híbridos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_5">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59916/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_title_1">Profesor Titular e Investigador Oportunius</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_texto_buscado_1">Profesor Titular en Investigador Oportunius</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_title_2">Departamento:Economía Aplicada</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_texto_buscado_2">Departamento:Economía Aplicada</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_paragraph_0">Profesor Titular de Economía y Director del EqualSea Lab en la Universidad de Santiago de Compostela (España), proyecto ERC, financiado por el European Research Council Consolidator Grant; Investigador Distinguido Oportunius Xunta de Galicia, y Karl-Göran Mäler Scholar del Beijer Institute of Ecological Economics. Lleva a cabo trabajos científicos interdisciplinares sobre el papel de los valores, las instituciones y el conocimiento para catalizar vías para cambios transformadores de los océanos y la alimentación de las personas, con más de 200 publicaciones científicas en revistas líderes como Nature, Nature Sustainability y Science. Ha sido galardonado como Investigador Altamente Citado en 2021, 2022 y 2024. Ha obtenido más de 9 millones de euros en convocatorias de ayudas competitivas y ha sido distinguido con el Premio a la Mejor Tesis Doctoral, el Premio Yamamoto, el I Premio INESMA, el Premio IPBES 2022 Gulbenkian de la Humanidad y el Blue Planet Prize para IPBES 2024.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_paragraph_1">Actualmente es Coordinador Principal de la Evaluación Global del Cambio Transformativo de IPBES, Co-presidente del Programa PECS sobre Equidad Oceánica para Futuros Sostenibles, y co-autor del Informe Mundial de Puntos de no Retorno. Ha sido invitado a dar conferencias en organismos internacionales como la Comisión Europea, el Parlamento Europeo, el Tribunal de Cuentas Europeo y el Convenio sobre la Diversidad Biológica. Es además Editor en Jefe de la revista Marine Policy y miembro del consejo editorial de prestigiosas revistas como Ambio, Ecosystems and People, Marine Policy, People and Nature y Nature Ocean Sustainability. Sus investigaciones han sido citadas por Le Monde, The Economist, CNN y The Washington Post, entre otros.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60664/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_36_paragraph_0">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre el CRETUS puedes acceder a más información haciendo clic en el siguiente enlace:</string>
</resources>

