<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_0_paragraph_0">Según un estudio publicado en 2025, el 66% de la población utiliza la Inteligencia Artificial a diario. En abril de 2025 salió en las noticias que una IA había superado por primera vez el Test de Turing, una prueba creada en 1950 por el padre de la Inteligencia Artificial, Alan Turing, para poder diferenciar humanos y máquinas.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">Test de Turing</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_1_paragraph_0">La Inteligencia Artificial ha conseguido hacer tantas cosas que antes estaban reservadas a las personas, que la mayoría de nosotros se enfrenta a una versión reducida de esa prueba casi a diario, los conocidos códigos CAPTCHA, cuyas siglas significan Prueba de Turing Pública y Completamente Automatizada para diferenciar Ordenadores de Humanos. Ya no son las máquinas quienes deben demostrar que pueden pensar, somos nosotros los que debemos probar que no somos líneas de código.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">Inteligencia Artificial</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_2_paragraph_0">\tEl salto tecnológico que ha supuesto la irrupción de la Inteligencia Artificial y las tecnologías que la hacen posible, como el Big Data, el Deep Learning, o el Internet de las Cosas (IoT), es comparable a la aparición de internet, o a la invención de la imprenta. Ha modificado de forma irrevocable el mundo en el que vivimos y la forma en que lo habitamos.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">Big Data, el Deep Learning, o el Internet de las Cosas (IoT)</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_3_paragraph_0">Desde programas que ayudan a detectar enfermedades en fases muy tempranas, a modelos generativos que asisten en la creación de una gran parte del contenido que todos consumimos. Esta tecnología se sitúa ahora mismo en el centro de la innovación en ámbitos como la salud, la industria, la educación o el entretenimiento. Una herramienta extraordinaria con capacidad de transformar completamente el mundo, en cualquier dirección en la que elijamos guiarla. Los retos que plantean sus posibles usos hacen que la investigación para desarrollar una IA fiable, ética y robusta sea fundamental.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">centro de la innovación en ámbitos como la salud, la industria, la educación o el entretenimiento</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_3_paragraph_1">Con el objetivo de generar conocimiento que mejore de forma real la vida de las personas, nace el CiTIUS uno de los centros singulares de investigación de la USC.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_3_texto_buscado_1">CiTIUS, uno de los 5 centros singulares de investigación de la USC</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_4_paragraph_0">El CiTIUS es el Centro Singular de Investigación en Tecnologías Inteligentes de la Universidade de Santiago de Compostela, la principal referencia científica en inteligencia artificial en Galicia y uno de los grandes referentes en España y Europa. Su misión es investigar, innovar y transferir conocimiento para mejorar la vida de las personas, a través de tecnologías inteligentes con impacto social. El centro se encuentra en el Campus Vida, y fue creado en el año 2010.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">Centro Singular de Investigación en Tecnologías Inteligentes de la Universidade de Santiago de Compostela</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_4_paragraph_1">Con un equipo multidisciplinar de más de ciento cincuenta personas, el centro desarrolla soluciones que abordan retos clave de nuestro tiempo, desde la salud hasta la sostenibilidad, pasando por el desarrollo industrial o la lucha contra la desinformación.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_4_texto_buscado_1">equipo multidisciplinar</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_5_paragraph_0">El CiTIUS desarrolla su actividad investigadora en diversas áreas de las tecnologías inteligentes. Algunos ejemplos recientes ilustran el alcance y la vocación transformadora del trabajo que se realiza en el CiTIUS:</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">áreas de las tecnologías inteligentes</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_5_paragraph_1">HYBRIDS</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_5_paragraph_2">RePowerSiC</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_5_paragraph_3">NUMADELIC</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_5_paragraph_4">SOSFood</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_5_paragraph_5">Proyecto Nós</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_6_paragraph_0">Proyecto europeo Marie Skłodowska-Curie coordinado desde el centro, aborda una de las principales amenazas a las democracias actuales: la desinformación y los discursos de odio en entornos digitales. El proyecto combina inteligencia artificial (IA) y conocimiento de las ciencias sociales y humanas para desarrollar herramientas que permitan analizar el discurso público y detectar amenazas al debate democrático.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">la desinformación y los discursos de odio en entornos digitales</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_6_paragraph_1">Su enfoque se basa en la llamada inteligencia híbrida, que aúna capacidades humanas y algoritmos avanzados de lenguaje natural para superar las limitaciones de la IA convencional. Además de investigar soluciones tecnológicas, HYBRIDS forma a una nueva generación de especialistas capaces de abordar este fenómeno desde una perspectiva interdisciplinar.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_6_texto_buscado_2">inteligencia híbrida</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_7_paragraph_0">Financiado por el Consejo Europeo de Innovación (EIC), explora una tecnología pionera de transmisión de energía sin cables mediante láseres de alta potencia. Su objetivo es permitir la alimentación remota de satélites, drones o dispositivos en entornos extremos, eliminando la necesidad de baterías.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">tecnología pionera de transmisión de energía sin cables</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_7_paragraph_1">El proyecto desarrolla nuevos materiales y dispositivos de carburo de silicio (SiC) para mejorar la eficiencia, sostenibilidad y seguridad de estos sistemas, con aplicaciones potenciales en futuras misiones espaciales y tecnologías terrestres avanzadas.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_7_texto_buscado_2">nuevos materiales y dispositivos de carburo de silicio (SiC)</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_8_paragraph_0">Impulsado y financiado por la fundación sin ánimo de lucro de EE. UU. Tiny Blue Dot Foundation, investiga el uso de realidad virtual inmersiva para mejorar la salud mental y el bienestar emocional de personas que afrontan enfermedades potencialmente mortales.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_8_paragraph_1">A través del diseño de experiencias inspiradas en los efectos psicológicos de las experiencias cercanas a la muerte (ECM), se espera que el sistema Clear Light permita a pacientes y familiares reducir la ansiedad, la soledad o el miedo al final de la vida. El proyecto, en colaboración con profesionales de cuidados paliativos y doulas de la muerte, está siendo evaluado en un ensayo clínico controlado, y propone abrir una nueva conversación cultural sobre cómo vivimos y cómo morimos.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_8_texto_buscado_2">experiencias cercanas a la muerte (ECM)</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_9_paragraph_0">"En colaboración con socios de varios países europeos, busca transformar el sistema agroalimentario a través de la inteligencia artificial. El objetivo es crear herramientas que ayuden a tomar decisiones más sostenibles en toda la cadena de valor, desde la producción agrícola hasta el consumo final. "</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_9_texto_buscado_1">crear herramientas que ayuden a tomar decisiones más sostenibles</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_9_paragraph_1">El proyecto tiene en cuenta factores medioambientales, sociales y económicos para promover una transición justa y respetuosa con el entorno.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_9_texto_buscado_2">factores medioambientales, sociales y económicos</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_10_paragraph_0">En el ámbito lingüístico, el CiTIUS lidera el proyecto Nós, la mayor iniciativa tecnológica desarrollada para el idioma gallego. El objetivo es dotar a la lengua gallega de los recursos necesarios para garantizar su presencia en el ecosistema digital: corpus lingüísticos, modelos de lenguaje fundacionales y orientados a usos -como la traducción automática- y dominios -salud, derecho…-, reconocimiento y síntesis de voz, asistentes virtuales, etc. Una infraestructura estratégica para asegurar el futuro del gallego en un mundo cada vez más digital.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_10_texto_buscado_1">lidera el proyecto Nós</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_10_texto_buscado_2">dotar a la lengua gallega de los recursos necesarios para garantizar su presencia en el ecosistema digital</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_11_paragraph_0">El centro también impulsa la industria tecnológica gallega mediante la creación de cátedras como la Cátedra USC-Televés de Microelectrónica, orientada al impulso de los ámbitos de la microelectrónica y los semiconductores en Galicia , y la Cátedra USC-Plexus de IA en Medicina Personalizada de Precisión (CAME&amp;IA), que promueve el desarrollo de tecnologías inteligentes aplicadas a la medicina, con proyectos pioneros en imagen médica y colaboración estrecha con entidades del ámbito hospitalario.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">Cátedra USC-Televés de Microelectrónica</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_11_texto_buscado_1">Cátedra USC-Plexus de IA en Medicina Personalizada de Precisión</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_12_paragraph_0">El CiTIUS no solo se dedica a la investigación, sino que también juega un papel fundamental en la transferencia de tecnología y conocimiento al tejido empresarial y social. El CiTIUS fomenta activamente la transferencia de conocimiento mediante la creación de nuevas empresas de base tecnológica.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_12_texto_buscado_0">transferencia de tecnología y conocimiento al tejido empresarial y social</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_12_paragraph_1">En los últimos años se han lanzado diversas iniciativas emprendedoras nacidas de la investigación del centro. Son tres ejemplos de las muchas iniciativas actuales de transferencia impulsadas desde el centro de investigación de la USC, que reflejan el compromiso del CiTIUS con una investigación que no solo avanza en lo científico, sino que tiene un impacto tangible y relevante en la sociedad y el tejido productivo.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_12_texto_buscado_1">iniciativas emprendedoras</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_13_paragraph_0">Spin-off especializada en el diseño de chips de muy bajo consumo para aplicaciones de recolección de energía del ambiente, eliminando la necesidad de baterías en dispositivos implantables, sistemas distribuidos para “Internet de las cosas” (IoT), etc.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_14_paragraph_0">Aplica tecnologías de minería de procesos y análisis inteligente de datos para ayudar a las organizaciones a detectar ineficiencias y optimizar procesos en tiempo real. Su plataforma ya está siendo utilizada por empresas de distintos sectores, desde sanidad hasta industria.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_15_paragraph_0">Líder en soluciones de localización y navegación en interiores y mapeado de grandes infraestructuras, ofrece tecnología para guiar a personas dentro y fuera de grandes edificios, como hospitales, aeropuertos o centros comerciales. Su tecnología está implantada ya en más de 70 países.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_16_title_0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_17_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_17_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_18_title_1">Director científico del CiTIUS</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_18_texto_buscado_1">Director científico del CiTIUS</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_18_paragraph_0">Catedrático de Ciencias de la Computación e Inteligencia Artificial, Senén Barro es una de las figuras más reconocidas de la ciencia en Galicia. Fue rector de la USC entre 2002 y 2010, etapa en la que impulsó la proyección internacional de la universidad y la creación del Campus Vida. A lo largo de su carrera, ha combinado la investigación (con más de 300 publicaciones científicas y 7 libros) con la creación de empresas innovadoras como SITUM o InVerbis. Especialista en IA, aprendizaje automático y sistemas inteligentes, ha sido distinguido con el Premio Nacional de Informática y es miembro de la Real Academia Gallega de Ciencias. Su trayectoria muestra que es posible conectar el mundo académico, la innovación tecnológica y el compromiso con la sociedad. Al frente del CiTIUS, trabaja para que Galicia esté a la vanguardia de la transformación digital y del uso responsable e inclusivo de la inteligencia artificial.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_18_paragraph_1">MÁS INFO: https://citius.gal/es/team/senen-barro-ameneiro/</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_19_title_1">Directora adjunta del CiTIUS</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">Directora adjunta del CiTIUS</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_19_paragraph_0">Catedrática de Electrónica en la Universidad de Santiago de Compostela (USC) y directora adjunta del CiTIUS, Paula López es una de las grandes referentes en la investigación en microelectrónica en Galicia. Desde 2024, lidera también la Cátedra Televés de Microelectrónica de la USC. Su línea de trabajo se centra en el diseño de circuitos integrados para sensores de imagen y sistemas de gestión de energía, con aplicaciones en el campo biomédico y en el Internet de las Cosas (IoT). Con más de 100 publicaciones internacionales, forma parte del comité técnico de sistemas sensoriales de la IEEE y es miembro senior de esta organización. Su trayectoria combina el rigor científico con la voluntad de acercar la tecnología al bienestar de las personas, desde dispositivos que pueden monitorizar nuestra salud hasta sistemas que mejoran la eficiencia energética. Su experiencia y liderazgo están contribuyendo decisivamente a situar el CiTIUS como un referente europeo en la investigación en electrónica inteligente.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_19_paragraph_1">MÁS INFO: https://citius.gal/es/team/paula-lopez-martinez/</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_20_paragraph_0">Catedrático de la USC e investigador del CiTIUS, Pablo Gamallo es uno de los grandes especialistas en tecnologías del lenguaje. Desarrolló herramientas como Linguakit o Avalingua, que permiten analizar y comprender textos automáticamente. Su investigación se centra en el Procesamiento del Lenguaje Natural (PLN), un campo que combina lingüística e inteligencia artificial para enseñar a las máquinas a entender lo que leemos o escribimos. Hoy trabaja en el desarrollo de modelos que combinan técnicas neuro-simbólicas para tareas tan diversas como detectar sentimientos o identificar desinformación. Fundador de la spin-off Cilenis, Gamallo contribuye desde hace años a hacer que el gallego y otras lenguas puedan tener voz propia en el mundo digital. Su trabajo es clave para garantizar una inteligencia artificial multilingüe e inclusiva.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_20_paragraph_1">MÁS INFO: https://citius.gal/es/team/pablo-gamallo-otero/</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_21_paragraph_0">David Glowacki es una personalidad única en el mundo de la investigación: científico, artista y activista, trabaja en la intersección entre la ciencia, la estética y la tecnología. Fundador del laboratorio IRL (Intangible Realities Laboratory), es pionero en el uso de la realidad virtual para visualizar fenómenos científicos complejos de manera inmersiva. Sus instalaciones artísticas han sido visitadas por más de 200.000 personas en todo el mundo. Con una formación que abarca desde la química hasta la teoría cultural y la filosofía, cuenta con múltiples reconocimientos, como el prestigioso Philip Leverhulme Prize. En el CiTIUS, contribuye a abrir nuevas fronteras donde la ciencia se convierte en una experiencia sensorial. Su trayectoria demuestra que la investigación también puede ser una forma de arte y un puente entre mundos aparentemente lejanos.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_21_paragraph_1">"MÁS INFO: https://citius.gal/es/team/david-ryan-glowacki/ "</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_22_paragraph_0">David Glowacki es una personalidad única en el mundo de la investigación: científico, artista y activista, trabaja en la intersección entre la ciencia, la estética y la tecnología. Fundador del laboratorio IRL (Intangible Realities Laboratory), es pionero en el uso de la realidad virtual para visualizar fenómenos científicos complejos de manera inmersiva. Sus instalaciones artísticas han sido visitadas por más de 200.000 personas en todo el mundo. Con una formación que abarca desde la química hasta la teoría cultural y la filosofía, cuenta con múltiples reconocimientos, como el prestigioso Philip Leverhulme Prize. En el CiTIUS, contribuye a abrir nuevas fronteras donde la ciencia se convierte en una experiencia sensorial. Su trayectoria demuestra que la investigación también puede ser una forma de arte y un puente entre mundos aparentemente lejanos.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_22_paragraph_1">"MÁS INFO: https://citius.gal/es/team/david-ryan-glowacki/ "</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_23_paragraph_0">Catedrática de la USC y experta en procesado inteligente de imagen médica, María José Carreira lleva más de dos décadas aplicando la inteligencia artificial a campos como la radiología, la oftalmología o la odontología. En el CiTIUS lidera líneas de investigación muy novedosas, desde el análisis del microbioma oral hasta el desarrollo de software especializado como ZFTool o ICBrain. Además de su trabajo científico, ha desempeñado importantes cargos de gestión en la universidad, como subdirectora de la ETSE o comisionada para gobernanza TIC. Es secretaria de la Cátedra USC-Plexus de IA aplicada a la medicina personalizada y una de las figuras clave en la transferencia de conocimiento entre el mundo académico y el sistema sanitario. Su trabajo contribuye a mejorar la prevención, diagnóstico y tratamiento de enfermedades gracias al uso responsable de la tecnología.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_23_paragraph_1">MÁS INFO: https://citius.gal/es/team/maria-jose-carreira-nouche/</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_24_paragraph_0">Especialista en recuperación de información, David Losada es catedrático de la USC e investigador del CiTIUS. Su investigación busca mejorar cómo las máquinas localizan, clasifican y comprenden grandes volúmenes de textos: desde buscar una patente hasta analizar opiniones o crear resúmenes automáticos. Participa activamente en redes internacionales de investigación y ha sido reconocido por la prestigiosa ACM como “senior member”. Con una sólida formación —premio extraordinario en licenciatura y doctorado—, lidera proyectos que están en la base de muchas herramientas que usamos a diario para buscar información. En el CiTIUS trabaja para que estas tecnologías sean más eficaces, justas y accesibles, con aplicaciones tanto científicas como sociales.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_24_paragraph_1">MÁS INFO: https://citius.gal/es/team/david-enrique-losada-carril/</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_25_paragraph_0">Física de formación e investigadora apasionada por la tecnología, Natalia Seoane trabaja en el CiTIUS analizando cómo se comportan los dispositivos electrónicos a escala nanométrica. Licenciada y doctora por la USC, completó su formación con estancias posdoctorales en prestigiosas universidades del Reino Unido, como Glasgow, Edimburgo y Swansea. Su investigación se centra en la simulación de dispositivos semiconductores y en el análisis de cómo pequeñas variaciones en su diseño o fabricación pueden afectar su funcionamiento. Explora el uso de la computación paralela y distribuida para acelerar estos cálculos complejos. Su trabajo contribuye a mejorar la eficiencia y fiabilidad de la electrónica del futuro, esencial para ámbitos como la microelectrónica, la salud o las comunicaciones. Con un pie en la física y otro en la computación, Natalia representa el talento multidisciplinar que impulsa la investigación desde Galicia hacia el mundo.</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_25_paragraph_1">MÁS INFO: https://citius.gal/es/team/natalia-seoane-iglesias/</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_26_paragraph_0">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre el CiTIUS puedes acceder a más información haciendo clic en el siguiente enlace:</string>
    <string name="CS_CITIUS_miniscreen_26_texto_buscado_0">ampliar tus conocimientos</string>
</resources>