<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_paragraph_0">Las primeras etapas en la historia de la humanidad llevan el nombre de materiales que impulsaron grandes transformaciones: Piedra, Cobre, Bronce y Hierro. A estos materiales se suman otros como el vidrio, la cerámica y los polímeros, que han desempeñado un papel clave en la Edad Moderna y Contemporánea.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">Piedra, Cobre, Bronce y Hierro</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_paragraph_1">En el año 2020 un estudio estimó que el peso de todos los materiales creados artificialmente por el ser humano ya igualaba al de toda la biomasa (materia viva) del planeta. En los países desarrollados, se calcula que entre el 80% y el 95% de lo que nos rodea son compuestos artificiales.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_texto_buscado_1">ya igualaba</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_paragraph_2">El papel, uno de los inventos materiales más importantes, facilitó la transmisión del conocimiento de forma mucho más accesible que sus predecesores como el papiro o el pergamino. Su uso en la imprenta multiplicó la producción literaria en un 3000%.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_texto_buscado_2">transmisión del conocimiento</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_1_paragraph_0">"Otros avances materiales han tenido impactos más contradictorios. La pólvora transformó la guerra, haciéndola más cruenta, pero también fue fundamental para el desarrollo de la minería y obras públicas. La penicilina, descubierta siglos después, salvó millones de vidas. "</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">transformó la guerra</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_1_paragraph_1">El contraste también es evidente en objetos cotidianos: el impacto ambiental de un recipiente de cerámica es incomparable con el de uno de plástico, y las emisiones de un coche de gasolina superan con creces las de uno impulsado por energías renovables.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_1_texto_buscado_1">emisiones de un coche</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_2_paragraph_0">La investigación de nuevos materiales ha sido un motor del progreso en ámbitos tan diversos como la medicina, la industria, el transporte o el arte. Ha permitido dar respuesta a los desafíos de cada época y se perfila como una de las herramientas más importantes para construir un futuro más sostenible.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">medicina, la industria, el transporte o el arte</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_2_paragraph_1">Con este objetivo nace iMATUS, uno de los diez institutos de investigación de la Universidad de Santiago de Compostela. Su misión es ofrecer soluciones a los retos actuales y futuros desde una perspectiva transdisciplinar centrada en el estudio de materiales.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_paragraph_0">El Instituto de Materiales, iMATUS, es un centro de investigación de excelencia creado en diciembre de 2020 con el objetivo de desarrollar nuevos materiales y mejorar los ya existentes, con aplicaciones en campos tan diversos como la nanotecnología, la biomedicina, las energías renovables, la electrónica o las comunicaciones.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">creado en diciembre de 2020</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_paragraph_1">Ubicado en el Campus Vida de la Universidad de Santiago de Compostela, iMATUS cuenta con modernas instalaciones y laboratorios equipados para llevar a cabo investigaciones de vanguardia. Su equipo está formado por más de 110 personas, entre investigadores y personal técnico, con un 42 % de mujeres. Sus áreas de trabajo abarcan disciplinas como la farmacia, la ciencia de los alimentos, la química, la física o la óptica.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_texto_buscado_2">más de 110 personas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_paragraph_2">iMATUS mantiene colaboraciones con universidades, centros de investigación y empresas, tanto a nivel nacional como internacional. Uno de sus principales compromisos es la transferencia de conocimiento: llevar los avances generados en el laboratorio al mundo real, con soluciones que respondan a los grandes retos sociales, económicos y medioambientales del presente y del futuro.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_texto_buscado_3">universidades, centros de investigación y empresas, tanto a nivel nacional como internacional</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_paragraph_0">La investigación en el iMATUS se organiza en tres grandes ejes:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">tres grandes ejes</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_paragraph_1">Materiales para la salud</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_paragraph_2">Materiales para la industria y tecnologías emergentes</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_paragraph_3">Materiales para la energía y el medio ambiente</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_title_0">MATERIALES PARA LA SALUD</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_paragraph_0">El aumento de enfermedades asociadas a los cambios en el estilo de vida de la sociedad moderna ha puesto de relieve la necesidad de desarrollar nuevas herramientas de detección y tratamiento. Entre los principales retos se encuentran el diagnóstico precoz en fases asintomáticas y la personalización de los tratamientos, con el objetivo de minimizar efectos secundarios no deseados en los pacientes. Para afrontar estos desafíos, resulta clave impulsar tecnologías que permitan diagnosticar antes y tratar mejor. Algunos de los avances que se han producido son los siguientes.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">necesidad de desarrollar nuevas herramientas de detección y tratamiento</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_title_1">Desarrollo de medicamentos adaptados:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">Desarrollo de medicamentos adaptados:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_paragraph_1">Desarrollo de tratamientos especializados para dolencias que no cuentan con un medicamento comercial disponible, y que se adaptan a las necesidades específicas de cada paciente. Un ejemplo destacado son los medicamentos personalizados para niños con enfermedades raras, que aseguran la eficacia y seguridad de sus tratamientos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_2">personalizados para niños con enfermedades raras</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_title_2">"Medicina regenerativa: "</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_3">"Medicina regenerativa: "</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_paragraph_2">A través de la creación de estructuras conocidas como scaffolds (andamios), inspiradas en formas orgánicas o biológicas, es posible estimular la regeneración de tejidos dañados. Estas estructuras se elaboran con materiales biocompatibles, que evitan el rechazo por parte del organismo, al tiempo que estimulan la reparación de los tejidos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_4">evitan el rechazo por parte del organismo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_title_3">Métodos alternativos a la investigación en animales:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_5">Métodos alternativos a la investigación en animales:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_paragraph_3">Desarrollar órganos artificiales y modelos de enfermedad que mejoren la validez de los resultados de los ensayos preclínicos, evitando las dificultades técnicas y éticas asociadas a la investigación en seres vivos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_6">evitando las dificultades técnicas y éticas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_title_0">MATERIALES PARA LA INDUSTRIA Y TECNOLOGÍAS EMERGENTES</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_paragraph_0">El desarrollo de nuevos materiales que impulsen avances tecnológicos es  fundamental para garantizar la sostenibilidad y viabilidad de estas innovaciones. Algunos de  estos materiales se basan en tecnologías emergentes,como la fotónica o la física cuántica y prometen desempeñar un papel clave en la supercomputación y en la transmisión de información a altas velocidades. Por ello, entre los proyectos asociados a esta rama de investigación se encuentran:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_0">sostenibilidad y viabilidad</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_title_1">Materiales fotónicos y computación cuántica:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">Materiales fotónicos y computación cuántica:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_paragraph_1">La capacidad de encriptación y la velocidad en las comunicaciones, especialmente cuando se trata de información sensible, son esenciales para preservar su seguridad. Por ello se llevan a cabo estudios en materiales fotónicos, que permiten transmisiones de información más rápidas y precisas, y en computación cuántica, que posibilita sistemas de cifrado de datos mucho más seguros.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_2">preservar su seguridad</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_title_2">Catalizadores heterogéneos avanzados:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_3">Catalizadores heterogéneos avanzados:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_paragraph_2">Con el objetivo de mejorar los procesos químicos, iMATUS desarrolla materiales que actúan como catalizadores capaces de activar reacciones químicas sin desgastarse. Estos catalizadores reutilizables permiten reacciones más eficientes y precisas, lo que contribuye a reducir el consumo energético y el impacto ambiental de numerosos procesos de síntesis.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_4">catalizadores capaces de activar reacciones químicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_title_0">"MATERIALES PARA LA ENERGÍA Y EL MEDIO AMBIENTE "</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_paragraph_0">Es fundamental encontrar soluciones más sostenibles que reduzcan el impacto ambiental de las actividades humanas sin comprometer la calidad de vida. Esto implica  investigaciones enfocadas tanto en la eficiencia energética como en la disminución de la contaminación ambiental. A continuación, se muestran algunos de los proyectos de investigación que el Instituto desarrolla dentro de esta línea.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">impacto ambiental de las actividades humanas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_title_1">Energía limpia con mejor rendimiento:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">Energía limpia con mejor rendimiento:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_paragraph_1">El desarrollo de nanolubricantes para molinos eólicos (aerogeneradores) permite optimizar la producción de energía al reducir el rozamiento entre sus componentes. Además, en iMATUS se investiga el diseño de dispositivos avanzados para el almacenamiento de energía y nuevos métodos de producción de hidrógeno como fuente limpia.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_2">optimizar la producción de energía</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_title_2">Detección de microplásticos:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_3">Detección de microplásticos:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_paragraph_2">El aumento de contaminantes difíciles de eliminar, como microplásticos y agentes químicos diversos, exige el desarrollo de sistemas eficaces para su detección y eliminación del medio ambiente. iMATUS desarrolla una intensa investigación en el desarrollo de sistemas trampa.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_4">contaminantes difíciles de eliminar</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_8_paragraph_0">La investigación que se lleva a cabo en iMATUS tiene un fuerte impacto local, gracias a colaboraciones que conectan la ciencia con la tradición, la industria y la ciudadanía. La estrategia de transferencia de iMATUS se basa en un diálogo permanente con todos los sectores sociales, desde la minería e industrias de materias primas a las empresas de base tecnológica y al ámbito clínico, con el fin de responder a demandas reales de la sociedad.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">diálogo permanente con todos los sectores sociales</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_paragraph_0">Un ejemplo destacado es la cooperación con el comercio artesanal de azabache y plata de Santiago para garantizar la autenticidad del azabache utilizado en la elaboración de las piezas de orfebrería compostelana, o la colaboración en pruebas industriales con la fábrica de cerámica de Sargadelos. El instituto también está comprometido con la reutilización y optimización de materiales derivados de subproductos industriales y del sector agroforestal, para fomentar la economía circular y la sostenibilidad.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">colaboración en pruebas industriales con la fábrica de cerámica de Sargadelos</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_paragraph_1">A este compromiso social se suma una importante labor de divulgación científica a través de actividades formativas propias, así como en colaboración con la Universidad de Santiago de Compostela (USC) y otras instituciones, y dirigidas tanto a estudiantes como al público general. Entre estas iniciativas destacan las becas de verano para que estudiantes de grado y posgrado se inicien en la investigación, la tutoría de trabajos de investigación de bachillerato STEM y la colaboración en la elaboración de material didáctico y prácticas para estudiantes de formación profesional.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_texto_buscado_1">labor de divulgación científica</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_texto_buscado_2">trabajos de investigación de bachillerato STEM</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_10_paragraph_0">iMATUS participa también en programas como “Colabora e innova en tu barrio”, impulsado por el Concello de Santiago, y organiza jornadas de puertas abiertas, congresos y eventos con la participación de premios Nobel y otras personalidades relevantes del mundo científico.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_10_texto_buscado_0">“Colabora e innova en tu barrio”</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_11_paragraph_0">A escala global, el impacto se refleja en más de cien patentes registradas y en la creación de diez empresas surgidas directamente del centro. Además, iMATUS  forma parte de alianzas y redes internacionales que fomentan la colaboración entre el sector público y el privado, y ofrece servicios especializados como  control de calidad de proceso y producto acabado, pruebas de concepto y auditorías tecnológicas para empresas y entidades de investigación.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">más de cien patentes registradas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_12_title_0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_13_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_13_paragraph_1">Secretaria: Josefa Salgado Carballo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_13_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_13_paragraph_0">Directora: Carmen Álvarez Lorenzo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_title_1">Directora</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_texto_buscado_1">Directora</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_paragraph_0">Carmen Álvarez Lorenzo es Catedrática de Farmacia y Tecnología Farmacéutica y directora del Instituto de Materiales (iMATUS) en la USC. Es Académica Numeraria de la Real Academia de Farmacia de Galicia y de la Real Academia Gallega de Ciencias, y Fellow del American Institute for Medical and Biological Engineering (AIMBE). Cuenta con 25 años de investigación postdoctoral en instituciones académicas de España y USA (incluido el MIT) y colaboración con hospitales e industria. Su trabajo se sitúa en la intersección de ciencia de materiales, biología, medicina y tecnología farmacéutica. Ha desarrollado sistemas de administración de fármacos a escala macro, micro y nano, productos combinados fármaco-dispositivo y scaffolds para medicina regenerativa. Ha publicado más de 400 artículos en revistas indexadas y registrado 20 patentes. Se encuentra entre el 2 % de los investigadores más citados globalmente, colabora con científicos de 33 países y participa en diversos paneles internacionales de evaluación de proyectos. Ha tutorizado a más de 100 investigadores pre y postdoctorales.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_paragraph_1">Su investigación actual está enfocada en mejorar la calidad de vida mediante medicamentos personalizados e implantes regenerativos. Destaca el diseño de lentes de contacto medicadas con receptores artificiales bioinspirados capaces de liberar fármacos de forma controlada sobre la superficie ocular. Este avance permite una liberación prolongada y eficaz del fármaco, mejorando la penetración en tejidos oculares. Estas lentes innovadoras han posicionado a su equipo como pioneros en hidrogeles terapéuticos para uso ocular y están siendo evaluadas para su implementación clínica con empresas del sector.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58224/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_title_1">Licenciada y Doctora en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_texto_buscado_1">Licenciada y Doctora en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_paragraph_0">Josefa Salgado, Catedrática de Física Aplicada en la USC, ocupa el cargo de secretaria del Instituto de Materiales (iMATUS) desde abril de 2023 y dirigió su departamento entre 2014 y 2023. Ha coescrito más de 110 artículos científicos y de divulgación, y participado en más de 40 proyectos, redes y convenios con empresas y entidades públicas. Su trayectoria incluye colaboración con un amplio número de investigadores europeos y americanos y con 18 instituciones españolas, entre universidades, centros tecnológicos y empresas. Destaca en su carrera la aplicación de técnicas calorimétricas para analizar suelos post-incendio forestal—metodología actualmente bien establecida en edafología—y, recientemente, su colaboración con la Misión Biológica de Galicia (CSIC) para desarrollar materiales espumantes retardantes de llama de bajo impacto ambiental. Junto al profesor Luis M. Varela, fundó el Seminario Permanente de Transición Energética y Competitividad Industrial (SPERTUS), que se reúne periódicamente para abordar aspectos como captación, almacenamiento y eficiencia energética.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_paragraph_1">Entre sus líneas actuales, lidera el desarrollo de sistemas de acumulación electroquímica basados en electrolitos semisólidos con mezclas de líquidos iónicos y sales (litio y multivalentes), en matrices de sílice y celulosa, y ánodos de silicio y biocarbonos procedentes de residuos marinos. Este enfoque persigue la economía circular mediante el uso de materiales sostenibles y la valorización de desechos, para potenciar dispositivos de almacenamiento energético eficientes y respetuosos con el medio ambiente.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60280/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_title_1">Farmacéutico y Doctor en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_texto_buscado_1">Farmacéutico y Doctor en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_paragraph_0">Álvaro Goyanes es un líder internacional en impresión 3D de medicamentos personalizados y tecnologías emergentes en Farmacia. Profesor en la Facultad de Farmacia de la Universidad de Santiago de Compostela y profesor honorario en la UCL School of Pharmacy de Londres, su trabajo impulsa la medicina personalizada. Como cofundador y director de FABRX, la primera empresa dedicada a imprimir medicamentos a medida, ha desarrollado impresoras GMP y software para fabricar dosis individuales, incluyendo tintas farmacéuticas y sistemas integrados de control de calidad. Adicionalmente, a través de la compañía FABRX Artificial Intelligence, integra IA para predecir dosis óptimas y sensores precisos, elevando la seguridad y eficacia de los tratamientos. Su producción científica supera el centenar de artículos, con más de 200 comunicaciones, y desde 2019 figura entre los “Highly Cited Researchers” de Clarivate/Web of Science. Con un Doctorado en Farmacia por la USC y experiencia en farmacia comunitaria, aporta una visión única centrada en las necesidades reales de los pacientes, comprometido con tecnologías que mejoran la accesibilidad y la personalización terapéutica.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_paragraph_1">Nuestra tecnología aprovecha la impresión 3D para producir medicamentos adaptados a cada paciente: con dosis precisas, combinaciones en una sola toma, sabores o formas personalizadas que facilitan su administración. Esta innovación, aplicada en hospitales y farmacias, permite mejorar la eficacia y seguridad de los tratamientos y mejorar la adhesión, especialmente en niños, ancianos o pacientes con enfermedades raras. Además, permite fabricar medicamentos “on‑demand” cerca del paciente, reduciendo errores, acelerando tratamientos y maximizando seguridad y eficacia.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/280164/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_title_1">Doctor en Farmacia. Especialista en Farmacia Industrial y Galénica, y en Análisis y Control en Medicamentos y Drogas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">Doctor en Farmacia. Especialista en Farmacia Industrial y Galénica, y en Análisis y Control en Medicamentos y Drogas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_paragraph_0">Francisco Javier Otero Espinar, catedrático de la USC y coordinador del grupo interdisciplinar PARAQUASIL, cuenta con una amplia experiencia en el desarrollo de medicamentos para administración oral y parenteral, así como de sistemas tópicos innovadores de liberación de fármacos en oftalmología, piel y uñas. Fue decano de la Facultad de Farmacia, director del Departamento de Farmacología, Farmacia y Tecnología Farmmacéuttica y presidente de la Sociedad Española de Farmacia Industrial y Galénica (SEFIG). Desde mayo de 2024 ejerce como editor jefe de la sección “Drug Delivery and Controlled Release” en la revista científica Pharmaceutics, y como editor asociado en la revista Journal of Drug Delivery Science and Technology, ambas situadas en el top 25 % en su área. Con su trabajo impulsa la frontera científica, garantiza la calidad social de sus investigaciones y participa activamente en la formación de nuevos profesionales.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_paragraph_1">Lidera investigaciones en el desarrollo de formulaciones farmacéuticas innovadoras para la administración oral, parenteral y tópica, especialmente en aplicaciones oftálmicas, dérmicas y ungueales. Su trabajo busca mejorar la eficacia y seguridad de los tratamientos de enfermedades como la degeneración macular asociada a la edad, retinopatía diabética, patologías de depósito lisosomial, onicomicosis o psoriasis ungueal. Mantiene una colaboración estrecha con la industria farmacéutica y centros hospitalarios, lo que ha facilitado la aplicación clínica de algunos desarrollos y la comercialización de varias de sus patentes. Su compromiso con la transferencia tecnológica evidencia el impacto social y clínico de su trayectoria, contribuyendo al avance del tratamiento personalizado y a la mejora de la salud pública.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59801/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_title_1">Farmacéutica y doctora en Investigación y Desarrollo de Medicamentos</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_texto_buscado_1">Farmacéutica y doctora en Investigación y Desarrollo de Medicamentos</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_paragraph_0">Bárbara Blanco Fernández es investigadora Ramón y Cajal en la Universidad de Santiago de Compostela, con una sólida trayectoria internacional en centros como la Universidad Estatal de Michigan, la de Nottingham y el IBEC, así como experiencia en la industria. Su investigación se centra en sistemas avanzados para la administración de fármacos y agentes de contraste en el tratamiento del cáncer, y en la creación de modelos tumorales mediante bioimpresión 3D. Actualmente lidera proyectos innovadores como la bioimpresión de tumores-en-un-chip 4D para el cribado de fármacos y el desarrollo de modelos 3D que reproducen el microambiente tumoral y el sistema inmune. Su contribución es clave en la lucha contra el cáncer, combinando excelencia científica e impacto social.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_paragraph_1">Desarrolla modelos tridimensionales de cáncer mediante bioimpresión 3D, reproduciendo “mini-tumores” en laboratorio que imitan la complejidad de los tumores humanos. Estos modelos permiten evaluar nuevas terapias de forma más rápida, precisa y realista, mejorando la identificación de tratamientos eficaces y favoreciendo su aplicación clínica. Además, contribuyen a reducir el uso de animales en experimentación, promoviendo una ciencia más ética y sostenible. Una de las aplicaciones más relevantes es la medicina personalizada: pueden imprimirse minitumores con células de cada paciente para probar distintos tratamientos sobre su tumor específico, facilitando la elección de la terapia más eficaz en cada caso. Su trabajo impulsa avances clave en la investigación oncológica y en la adaptación de los tratamientos a la realidad individual de cada paciente.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/1009154/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_title_1">Físico y Doctor en Ciencia de Materiales</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">Físico y Doctor en Ciencia de Materiales</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_paragraph_0">Pablo Taboada Antelo es catedrático de Física de la Materia Condensada en la Universidade de Santiago de Compostela (USC), donde lidera el Grupo de Física de Coloides y Polímeros. Su investigación se centra en el desarrollo de materiales nanoestructurados para aplicaciones biomédicas y energéticas, destacando en teragnosis, liberación controlada de fármacos y medicina regenerativa. Ha dirigido más de 20 tesis doctorales y es autor de más de 260 artículos científicos. Su formación incluye estancias en las universidades de Bilbao, Manchester y el University College Dublín. Además, ha dirigido o participado en más de 50 proyectos de investigación nacionales e internacionales. Es revisor habitual de revistas internacionales y miembro del comité editorial de Frontiers in Bioengineering, Pharmaceutics y Current Pharmaceutical Biotechnology. Su trayectoria científica le ha permitido obtener una perspectiva única sobre los desafíos actuales en los ámbitos del diagnóstico y tratamiento de enfermedades, así como en el almacenamiento energético, consolidándose como un referente en ciencia y tecnología de materiales.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_paragraph_1">En el ámbito biomédico, diseñamos materiales capaces de actuar como agentes de diagnóstico y tratamiento, permitiendo la liberación controlada y localizada de moléculas bioactivas mediante estímulos específicos como luz, campos eléctricos o ultrasonidos. Esto facilita la destrucción selectiva de células o tejidos enfermos sin afectar a las sanos, mejorando la precisión y seguridad de los tratamientos. En el campo energético, trabajamos en la creación de baterías de iones con capacidad de almacenamiento hasta diez veces superior a las actuales utilizando, para ello, materiales optimizados que permiten sistemas más compactos y de fácil integración en dispositivos. Estas innovaciones buscan avanzar hacia terapias más personalizadas y sostenibles, así como soluciones energéticas más eficientes y accesibles, respectivamente.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60452/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_title_1">Doctor en Ingeniería de Procesos y postgrado en Gestión de la Innovación (2010)</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_texto_buscado_1">Doctor en Ingeniería de Procesos y postgrado en Gestión de la Innovación (2010)</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_paragraph_0">Carlos A. García-González es Profesor Titular de Farmacia y Tecnología Farmacéutica en la Universidad de Santiago de Compostela (USC) , con una trayectoria internacional de más de 20 años en países como Alemania, Bélgica, Portugal, Francia y el Reino Unido. Especialista en tecnología supercrítica e industrialización de productos para los sectores sanitario, alimentario y de la construcción, coordina el AerogelsLab, referente mundial en aerogeles. Participó en proyectos que abarcan desde la investigación básica hasta la optimización industrial, liderando el desarrollo de un aislante térmico comercial y ensayos en plantas de Solvay, donde también aplicó prácticas Lean. En la USC, impulsó patentes como un implante óseo sintético en colaboración con una multinacional biosanitaria, un método de esterilización con apoyo de la Agencia Estatal de Investigación y empresas, y un proceso de esterilización integrado en la fabricación de aerogeles, premiado en Europa y por la RAGC. También coordinó una red COST europea, consolidando su liderazgo científico y tecnológico.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_paragraph_1">Los aerogeles son materiales nanoestructurados reconocidos como los más ligeros del mundo, con propiedades únicas de gran interés industrial. En 2022, la IUPAC los incluyó en el Top-10 de tecnologías emergentes en química. A diferencia de esponjas o espumas, presentan alta porosidad nanométrica y pueden fabricarse a partir de diversas fuentes poliméricas. AerogelsLab se especializa en ingeniería de aerogeles para el campo biomédico, usando principalmente polisacáridos y proteínas por su biocompatibilidad y bajo coste. Su investigación se centra en aerogeles adaptados para administración de fármacos por vías oral, pulmonar y cutánea, y en medicina regenerativa mediante impresión 3D para implantes con compuestos bioactivos. Actualmente, el laboratorio trabaja en escalar la tecnología para producción industrial sostenible, buscando ampliar sus aplicaciones clínicas y más allá de la biomedicina.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59072/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_title_1">Doctora en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_texto_buscado_1">Doctora en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_paragraph_0">Patricia Díaz Rodríguez es una investigadora experta en el campo de los biomateriales para liberación controlada de moléculas terapéuticas y regeneración de tejidos. A lo largo de su carrera, demostró la utilidad de las cerámicas biomórficas como sistemas de liberación de fármacos, adaptándose a los diferentes mecanismos según las características de las moléculas y del material. También estudió cómo el PDMS, la polidopamina, las partículas de carbonato de calcio y las propiedades mecánicas de los sustratos influyen en la respuesta celular. Destaca también su estudio sobre la comunicación entre macrófagos y condrocitos en la osteoartritis, desvelando el papel central de la inflamación en la progresión de la patología y evaluando el potencial terapéutico de las células madre mesenquimales humanas. Su investigación contribuye de manera significativa al avance de los biomateriales como herramientas innovadoras para tratar enfermedades crónicas e inflamatorias, siempre con un enfoque claro en la mejora de la calidad de vida de los pacientes. En reconocimiento a su trayectoria, fue nombrada miembro de la junta directiva de la sección España-Portugal de la prestigiosa Controlled Release Society.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_paragraph_1">Mi investigación se centra en el desarrollo de nuevas estrategias terapéuticas para mejorar la capacidad del cuerpo para curarse y regenerarse. Esto incluye la regeneración de tejidos mediante el uso de biomateriales avanzados, señales biológicas y enfoques de bioingeniería para reparar o sustituir tejidos u órganos dañados. Empleo también terapia génica, buscando corregir alteraciones del ADN o mejorar las funciones celulares para mejorar los procesos de curación. Por último, estudio la modulación del sistema inmunitario, con el objetivo de equilibrar su respuesta: activándolo para combatir enfermedades como el cáncer o suprimiéndolo en casos de autoinmunidad. Estas líneas de investigación abren la puerta a tratamientos más eficaces y personalizados con menos efectos secundarios.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/120503/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_title_1">Licenciado y Doctor en Física y diplomado en Óptica y Optometría</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_texto_buscado_1">Licenciado y Doctor en Física y diplomado en Óptica y Optometría</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_paragraph_0">Justo Arines es el primer Catedrático de Universidad en el área de Optometría de la Universidad de Santiago de Compostela. A lo largo de su trayectoria ha recibido diversos reconocimientos, como el Premio a Investigador Joven en Óptica (2003) y el Premio a la mejor tesis en Imagen Óptica (2008) , ambos otorgados por SEDOPTICA, además del premio extraordinario de doctorado (2006) y un premio de innovación empresarial de la USC (2013). Trabajó en la Universidad de Zaragoza (2005-2009) y, tras una breve estancia en la Universidad de Vigo, retornó a la USC con un contrato del programa Parga Pondal (2010). Ha desempeñado cargos destacados en SEDOPTICA y actualmente coordina el Comité Español del Día Internacional de la Luz, siendo una figura clave en la divulgación de la óptica en España.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_paragraph_1">A lo largo de su carrera, Justo Arines desarrolló un perfil multidisciplinar centrado en la óptica visual, siendo reconocido nacional e internacionalmente por sus contribuciones en la medida y corrección de aberraciones ópticas y errores refractivos. También trabajó en la desinfección de aire con luz ultravioleta C durante la pandemia, colaborando en el desarrollo de un sistema inteligente probado en el CHUAC. Participó en el diseño de una luminaria para frenar el crecimiento biológico en patrimonio construido y colaboró en medidas de contaminación luminosa para la cámara de comercio de Oporto. En el proyecto LaserPET, ayudó a dotar a la USC de un láser de terawattios, trabajando en el sistema de óptica adaptativa. Su investigación aplicada generó 8 patentes, incluyendo gafas autoadherentes para presbicia y ambliopía.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58282/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_title_1">Licenciado y Doctor en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_texto_buscado_1">Licenciado y Doctor en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_paragraph_0">Jorge Mira Pérez desarrolló su carrera en diversos campos como la ciencia de materiales (publicó con el Premio Nobel John B. Goodenough) , la física médica, la geografía, la modelización matemática de sistemas sociales y las ingenierías civil, química y eléctrica. Ha sido reconocido con numerosos galardones por su trayectoria académica y científica, entre ellos la Medalla Galicia de Investigación 2022 en el área de física, matemáticas y ciencias de la computación. Es cofundador de la spin-off Ventilatio Lab, académico correspondiente de la Real Academia Gallega y presidente de la Comisión Deontológica del Colegio Oficial de Físicos de España. Formó parte del comité de expertos de la Covid-19 del Gobierno gallego y de la comisión estatal para la reforma de la hora oficial. Además, fue asesor del Ministerio de Educación y Ciencia para la creación del Laboratorio Internacional Ibérico de Nanotecnología (INL).</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_paragraph_1">Una de las terapias más prometedoras contra el cáncer es la llamada CAR T, en la que se programan linfocitos T para que reconozcan células tumorales específicas. Da resultados muy esperanzadores, pero tiene algunos problemas de eficacia en tumores sólidos. En el proyecto CARTsol, coordinado desde iMATUS, las células programadas son empaquetadas en nanocápsulas, con el fin de hacerlas llegar de manera más eficiente a las zonas afectadas por tumores sólidos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59671/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_title_1">Licenciada y Doctora en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_texto_buscado_1">Licenciada y Doctora en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_paragraph_0">Ana Rodríguez Bernaldo de Quirós es Catedrática de Nutrición y Bromatología en la Universidad de Santiago de Compostela, donde también obtuvo su licenciatura y doctorado en Farmacia. Realizó estancias postdoctorales en Cornell University (USA), el Instituto Ricardo Jorge (Portugal) y el Joint Research Center (Italia). Investiga en el grupo FoodChemPack sobre seguridad química de materiales en contacto con alimentos, desarrollando métodos analíticos para identificar sustancias añadidas y no añadidas intencionalmente, ensayos de migración y evaluación de envases activos. Ha participado en numerosos proyectos y contratos con empresas, dirigido seis tesis doctorales y publicado más de 100 trabajos científicos. Desde julio de 2023, representa a España en la Red Científica de Materiales en Contacto con Alimentos de la EFSA.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_paragraph_1">La línea de investigación en seguridad química de materiales en contacto con alimentos busca asegurar que estos materiales, como los envases, no representen riesgos para la salud. Se identifican compuestos potencialmente migrantes, se realizan ensayos para medir su transferencia a los alimentos y se estima la exposición en distintos grupos poblacionales. En paralelo, la línea sobre envases activos desarrolla materiales que incorporan compuestos antimicrobianos o antioxidantes, algunos derivados de subproductos alimentarios, diseñados para liberarse controladamente en los alimentos. Esto permite mantener su calidad, prolongar su vida útil y contribuir a la sostenibilidad mediante la valorización de residuos agroalimentarios.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60124/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_title_1">Licenciado y Doctor en Ciencias Físicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_texto_buscado_1">Licenciado y Doctor en Ciencias Físicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_paragraph_0">Jesús Liñares Beiras es Catedrático del Área de Óptica de la USC, con más de 135 publicaciones internacionales (35% en óptica cuántica y 70% en fotónica integrada). Dirigió 10 tesis de doctorado (2 más en curso) , supervisó más de 20 trabajos de grado y máster, y participó en 30 proyectos de investigación (IP en 17). Fue coordinador de los grupos GOIFOMO (1994–2018) y QMatterPhotonics (2018–2022) , así como del programa interuniversitario de doctorado en Láser, Fotónica y Visión. Ha realizado estadías en centros internacionales de referencia como el IFAC-CNR (Italia) y la Universidad de Groningen (Países Bajos) , y ha colaborado científicamente con investigadores de la NEC Labs America (USA) , CREOL (Florida) , la Universidad de Bristol (UK) y la Universidad de San Petersburgo (Rusia) , entre otras. Junto con el profesor G.C. Righini, editó un libro sobre intercambio iónico en vidrio. Entre sus logros destaca la participación en el récord mundial de transmisión óptica por fibra (1,05 Pb/s en 2012).</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_paragraph_1">Sus investigaciones se centran en el desarrollo teórico y experimental de Circuitos Fotónicos Integrados (CFIs) y Dispositivos Fotónicos Discretos en vidrio, empleando técnicas de intercambio iónico y deposición de materiales. Estos dispositivos tienen aplicaciones en sensores, metrología y comunicaciones ópticas clásicas y cuánticas, especialmente en criptografía cuántica (QKD) , con la finalidad de garantizar comunicaciones seguras frente a los futuros riesgos de la computación cuántica. Actualmente lidera proyectos para diseñar CFIs pasivos, compactos y compatibles con las redes de fibra óptica existentes, que generen y midan estados de luz cuántica auténticos sin precisar asistencia optoelectrónica compleja. Además, es responsable científico de varios proyectos relevantes: Comunicaciones Cuánticas-NextGenerationEU (subproyecto) , QKD submarina con la empresa NEC, colaboración con el CESGA en QKD, proyecto PERTE-Chip-Televés (subproyecto) , y desarrollo de fuentes cuánticas SPDC integradas (MICIU).</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59412/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_title_1">Licenciada en Física y Doctora en fotónica y tecnologías del láser</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_texto_buscado_1">Licenciada en Física y Doctora en fotónica y tecnologías del láser</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_paragraph_0">Mi doctorado se centró en el desarrollo de materiales ópticos para modelado de haces láser, generando una patente y varias publicaciones. Durante la etapa postdoctoral en el Laboratorio Ibérico Internacional de Nanotecnología, participé en experimentos pioneros de microscopía combinada e inicié una línea sobre caracterización no invasiva de nanopartículas lipídico-genéticas, con potencial para el desarrollo de vacunas avanzadas. Desde 2020, investigo dispositivos biomédicos personalizados con tecnologías láser e impresión 3D, línea apoyada por ayudas como la Posdoctoral de la Xunta y el contrato Ramón y Cajal. También colaboro con el Área de Transferencia de la USC y desarrollo actividades de divulgación, como recursos educativos online y programas para promover vocaciones científicas, destacando “Conoce a las investigadoras” y “Una ingeniera o científica en cada cole”.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_paragraph_1">Mi investigación se centra en el desarrollo de dispositivos biomédicos y ópticos mediante tecnologías avanzadas de procesado láser, destacando la polimerización por dos fotones (2PP) , que permite crear estructuras tridimensionales a microescala. Esta técnica se aplicará a la funcionalización de lentes de contacto, permitiendo añadirles nuevas funcionalidades como la liberación controlada de fármacos o propiedades ópticas mejoradas. Además, trabajo en la fabricación de componentes ópticos especializados, como matrices de microlentes y láminas de fase, con aplicaciones en presbicia e imagen médica avanzada.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59191/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_title_1">Licenciado y Doctor en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_texto_buscado_1">Licenciado y Doctor en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_paragraph_0">Xesús Prieto Blanco es Profesor Titular de Universidad en el Área de Óptica de la USC. Es coautor de más de 40 artículos de investigación publicados en revistas indexadas. Participó en 6 contratos con empresas y en 17 proyectos o contratos con administraciones públicas, actuando como Investigador Principal en 2 de ellos. Ejerce como revisor para las revistas Applied Optics, Optics Communications y Journal of Lightwave Technology, y fue editor invitado de un número especial de la revista Applied Sciences. Colabora activamente con investigadores de NEC Labs America y del CREOL. Uno de los trabajos realizados en colaboración ha sido reconocido como una de las 20 mejores innovaciones del año por la revista Laser Focus World (vol. 48, número 12) , y en otro se establecieron récords mundiales de capacidad de transmisión por una única fibra óptica en el año 2012. Dirigió 2 tesis de doctorado y tutorizó numerosos trabajos de fin de grado y trabajos de fin de máster. En el ámbito docente, impartió más de 20 materias en los grados de Física y de Óptica y Optometría, así como en tres programas de máster.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_paragraph_1">Su investigación busca desarrollar chips fotónicos que emitan fotones a pares. Esta, junto a otras propiedades cuánticas de esta luz, tiene aplicaciones en criptografía cuántica o en computación cuántica. La principal novedad del proyecto es que los chips se fabricarán en vidrio, lo cual es mucho más económico que los materiales cristalinos usados hasta el momento. Para lograrlo, el vidrio debe recibir un tratamiento específico, que además permite nuevas estrategias de diseño de los chips.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59994/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_title_1">Licenciada en Física, Grado de Licenciada, Doctora en Física con acreditación de doctorado europeo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_texto_buscado_1">Licenciada en Física, Grado de Licenciada, Doctora en Física con acreditación de doctorado europeo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_paragraph_0">A lo largo de mi carrera investigadora, he contribuido a diversos campos de la óptica con versatilidad e impacto. Inicié en óptica integrada y, gracias a una beca Marie Curie, investigué óptica no lineal en el IRCOM (Limoges) , desarrollando técnicas de generación de solitones y caracterización de nolinealidades. También trabajé en óptica ultrarrápida, sensores de frente de onda, imagen hiperespectral y estudio óptico de líquidos y geles iónicos, desarrollando la técnica RISBI. Recientemente, he iniciado líneas sobre espinelas y perovskitas para aplicaciones biomédicas. Dirigí 5 tesis doctorales y participé en 13 proyectos de investigación, con más de 70 artículos, 4 capítulos de libro y 73 comunicaciones. Colaboro con grupos nacionales e internacionales. Mi trabajo abarca desde caracterización de propiedades ópticas lineales y no lineales hasta desarrollo de instrumentación óptica.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_paragraph_1">Investigo actualmente en materiales multifuncionales que contribuyan a incrementar la eficiencia de dispositivos eléctricos y ópticos, como paneles solares fotovoltaicos o diodos emisores de luz. Buscamos dotar materiales tipo espinelas con el objetivo de optimizar las propiedades físicas de interés.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59464/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_title_1">Doctora en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_texto_buscado_1">Doctora en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_paragraph_0">Maite Flores es una investigadora destacada en el campo de la Óptica y de la Fotónica, con casi 30 años de trayectoria. Coordina la segunda instalación de láseres más potente de España y sus trabajos han contribuido a avances en comunicaciones ópticas, técnicas de imagen y aplicaciones biomédicas. Formó a una docena de doctores que hoy trabajan en centros internacionales de referencia. Comprometida con la divulgación científica y la igualdad, participó en numerosos proyectos para visibilizar la carrera científica femenina. Ocupó cargos relevantes como Secretaria del Comité Ejecutivo de la Sociedad Europea de Óptica, es Investigadora Distinguida por la Sociedad Americana de Óptica (OPTICA) , y actualmente es Vocal en el Comité de Dirección de la Sociedad Europea de Óptica y Vicepresidenta de la Sociedad Española de Óptica. Acaba de ser nombrada Fellow de la European Optical Society, EOS.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_paragraph_1">Su investigación se centra en la fabricación con tecnologías láser de dispositivos de microfluídica conocidos como órganos en un chip (OOC) , que permiten estudiar fármacos en condiciones similares al cuerpo humano, reduciendo el uso de experimentación animal. Esta línea contribuye al desarrollo de la medicina personalizada, mejorando la eficacia de los tratamientos y reduciendo efectos secundarios, con el objetivo final de favorecer una mejor calidad de vida y un envejecimiento más saludable.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58977/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_title_1">Doctora en Ciencias Físicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_texto_buscado_1">Doctora en Ciencias Físicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_paragraph_0">Mª del Carmen Bao Varela es miembro del grupo Photonics4Life e investigadora principal (IP) del proyecto Microflex. Actualmente, dirige el Departamento de Física Aplicada de la Universidad de Santiago de Compostela (USC). Sus principales líneas de investigación se centran en los medios de Gradiente de Índice (GRIN) y en las diversas tecnologías y aplicaciones del láser, tanto a nivel industrial como biomédico. En los últimos años, ha colaborado con distintos grupos de investigación y empresas en estudios sobre la desinfección de aguas residuales mediante irradiación con láseres UV, orientados a la degradación de fármacos y otros contaminantes emergentes. También ha trabajado en la purificación del aire, especialmente durante la pandemia de COVID-19 y en el periodo posterior. Participa en el proyecto europeo rePowerSiC, cuyo objetivo es desarrollar un sistema de emisión láser de alta potencia basado en carburo de silicio (SiC), para posibilitar la transferencia inalámbrica de energía a grandes distancias en el espacio.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_paragraph_1">En el proyecto Microflex se busca replicar con alta precisión los vasos sanguíneos para estudiar la formación de aneurismas y estenosis, así como explorar tratamientos mediante nanopartículas. También se analiza cómo la forma del vaso influye en el flujo sanguíneo y cómo este puede modificarse para guiar nanopartículas con fármacos encapsulados hacia zonas específicas. Su investigación también abarca las interconexiones ópticas y fabricación de materiales con láser, como recubrimientos para mejorar la accesibilidad táctil en señalización para personas con discapacidad visual.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58311/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_title_1">Doctora en Ciencia de Materiales</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_texto_buscado_1">Doctora en Ciencia de Materiales</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_paragraph_0">María Jesús García Guimarey, investigadora Ramón y Cajal en la Universidad de Santiago de Compostela (USC) , ha participado en diversos proyectos de investigación, tanto nacionales como internacionales, centrados en el diseño de lubricantes y recubrimientos multifuncionales. Ha desarrollado colaboraciones científicas con universidades del Reino Unido, Portugal y España, y actualmente lidera un proyecto sobre nanolubricantes ecológicos con propiedades antifricción y antidesgaste. Su línea de trabajo destaca por su enfoque interdisciplinario, que conecta la ciencia de los materiales, la ingeniería mecánica y la sostenibilidad.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_paragraph_1">Su investigación se centra en el estudio de nanomateriales de bajo impacto ambiental que mejoran el comportamiento de los lubricantes empleados en sistemas de transporte sostenible. Estos lubricantes ecológicos, reforzados con nanopartículas, permiten reducir la fricción entre piezas móviles, prolongando la vida útil de los equipos y disminuyendo el consumo energético. Esta línea de trabajo tiene un fuerte impacto en el desarrollo de tecnologías más limpias y sostenibles, contribuyendo a la transición hacia una economía más verde.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59074/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_title_1">Químico y Doctor en Química</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_texto_buscado_1">Químico y Doctor en Química</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_paragraph_0">Antonio Moreda Piñeiro es catedrático de Química Analítica en la Universidad de Santiago de Compostela y pionero en la síntesis de quantum dots (Q.) basados en materiales no tóxicos como el Mn-ZnS y los carbon dots. Combina estos nanomateriales con polímeros de impresión molecular (MIP) para crear fases de detección altamente selectivas, útiles en el desarrollo de sensores ambientales y clínicos. Además, es un referente en España en nanometrología y nanotoxicología, desarrollando plataformas analíticas para detectar nanomateriales en alimentos, ambientes y muestras clínicas, y evaluando su toxicidad. Forma parte de la Red Temática de Nanociencia y Nanotecnología Analítica y del Consorcio NyNA, líderes en nanometrología en España.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_paragraph_1">El desarrollo de sensores basados en quantum dots combinados con polímeros de impresión molecular (QDs-MIP) permite la detección rápida y económica de contaminantes en muestras complejas como sangre, orina y saliva, útiles para detectar drogas de abuso, aflatoxinas en alimentos y metales pesados en pescado y marisco. La línea de nanometrología ha establecido niveles basales de nanopartículas inorgánicas en el medio ambiente gallego, especialmente en aguas depuradas y productos pesqueros, sector clave en la región. Además, los estudios en nanotoxicidad han revelado la alta biopersistencia de las nanopartículas de dióxido de titanio en el tracto digestivo, apoyando la prohibición del aditivo E171 por la Agencia Europea de Seguridad Alimentaria, destacando la relevancia de estos estudios para la salud pública.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59699/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_title_1">Doctor en Ciencias Químicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_texto_buscado_1">Doctor en Ciencias Químicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_paragraph_0">Carlos Vázquez Vázquez es profesor titular de Química Física en la USC e investigador del Instituto de Materiales. Cuenta con amplia experiencia en la síntesis y caracterización química de nanomateriales, tras realizar estancias postdoctorales en Francia, Japón y Alemania. Es socio fundador y asesor científico de la empresa NANOGAP, dedicada a la comercialización de nanomateriales. Tiene más de 100 publicaciones y ha participado en 33 proyectos competitivos, incluyendo europeos, nacionales y autonómicos, así como 6 contratos con empresas. Es co-inventor de 5 patentes, algunas extendidas a Europa y Estados Unidos. Sus intereses abarcan la síntesis y propiedades de nanomateriales, sistemas nanoestructurados, autoorganización coloidal, nanoclústeres metálicos y crecimiento direccional de nanomateriales como cilindros y fibras.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_paragraph_1">Su principal línea de investigación se centra en la preparación de nanomateriales para catálisis heterogénea en fase líquida o gaseosa, con o sin luz. Estos catalizadores combinan óxidos semiconductores y nanoclústeres metálicos, materiales con propiedades moleculares distintas de los metales tradicionales. Ha trabajado en proyectos para eliminar contaminantes emergentes en aguas residuales (antibióticos, analgésicos, estrógenos) , en colaboración con el instituto CRETUS de la USC, usando nanomateriales magnéticos catalíticos y fotocatalíticos, facilitando su recuperación. Recientemente, ha desarrollado nanomateriales para catálisis en fase gas, con aplicaciones en la fotoproducción de hidrógeno para energía y en la fotosíntesis artificial para eliminar dióxido de carbono, transformándolo en compuestos industriales como gas de síntesis, alcoholes e hidrocarburos ligeros como metanol o metano.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60592/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_title_1">Licenciado y Doctor en Física y Licenciado en Derecho</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_texto_buscado_1">Licenciado y Doctor en Física y Licenciado en Derecho</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_paragraph_0">Luis Miguel Varela, catedrático de Física de Partículas (Materia Condensada) en la USC, es especialista en termodinámica, mecánica estadística, análisis estadístico, econofísica y energías renovables. Fue Decano de la Facultad de Física (2010-2018) y coordinó los másteres en Física y Energías Renovables, así como el doctorado en Energías Renovables y Sostenibilidad Energética. Coordina el Grupo de Nanomateriales, Fotónica y Materia Blanda y preside la Sociedad Europea de Materia Iónica, con más de 60 investigadores. Es miembro de plataformas europeas sobre baterías y asesora a la Xunta de Galicia en almacenamiento energético e hidrógeno. Fundó el Seminario Permanente de Transición Energética y Competitividad Industrial (SPERTUS), que reúne expertos multidisciplinares. Fue director técnico de la Asociación Gallega del Hidrógeno y vicepresidente de la red Silkway para cooperación Europa-Asia en energía y sostenibilidad. Ha publicado más de 160 trabajos y dirigido 14 tesis doctorales.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_paragraph_1">Sus investigaciones se centran en la mecánica estadística de sistemas complejos, especialmente líquidos iónicos y fluidos cargados, y en redes complejas aplicadas a epidemias y sistemas socioeconómicos. Trabaja con electrolitos avanzados para almacenamiento electroquímico (baterías, supercondensadores) y dispositivos fotónicos, así como en almacenamiento de energía térmica. Coordina proyectos regionales, nacionales y europeos, colabora con universidades internacionales y es inventor de varias patentes en dispositivos y materiales energéticos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60527/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_35_paragraph_0">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre iMATUS puedes acceder a más información haciendo clic en el siguiente enlace:</string>
</resources>