<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_0_paragraph_0">Las enfermedades crónicas, como el cáncer, las enfermedades cardiovasculares, la diabetes y las neurodegenerativas, representan uno de los principales retos para la salud pública global, especialmente a medida que la población envejece. No solo afectan profundamente la vida de quienes las padecen, sino que también suponen un desafío para los sistemas de salud.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">enfermedades cardiovasculares, la diabetes y las neurodegenerativas</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_1_paragraph_0">Aquí es donde entra la investigación biomédica, que busca descubrir las causas profundas de estas enfermedades y desarrollar tratamientos más eficaces y adaptados a cada persona. En los últimos años, han surgido nuevas terapias prometedoras, como la nanomedicina, que usa partículas microscópicas para tratar las enfermedades de forma más precisa; la medicina genómica, que adapta los tratamientos según la información genética de cada paciente; o la inmunoterapia, que está transformando el tratamiento del cáncer, entre otras.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">tratamientos más eficaces y adaptados a cada persona</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_1_texto_buscado_1">medicina genómica</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_1_texto_buscado_2">inmunoterapia</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_2_paragraph_0">Estas innovaciones nos acercan cada vez más a una medicina de precisión, una medicina capaz de personalizar los tratamientos de acuerdo con las características únicas de cada persona, como su genética, su estilo de vida o su entorno. Así, la ciencia biomédica no sólo está cambiando la forma en que entendemos y tratamos las enfermedades, sino que nos acerca a un futuro en el que cada paciente recibe el tratamiento adecuado, en el momento adecuado.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">medicina de precisión</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_2_texto_buscado_1">ciencia biomédica</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_3_paragraph_0">Desde Santiago de Compostela, el CiMUS (Centro Singular de Investigación en Medicina Molecular y Enfermedades Crónicas) de la USC está a la vanguardia de estos avances, trabajando para mejorar la salud de todos mediante la investigación de las enfermedades crónicas más relevantes y con un alto impacto en nuestra sociedad.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">mejorar la salud de todos mediante la investigación</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_3_paragraph_1">"El CiMUS, fundado en 2010 por la Universidad de Santiago de Compostela, fue creado para reunir a los mejores equipos científicos y convertirse en un referente en investigación biomédica. "</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_3_texto_buscado_1">referente en investigación biomédica</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_paragraph_0">"Actualmente el CiMUS cuenta con una doble acreditación de excelencia a nivel regional y nacional. "</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_paragraph_1">"Por una parte, forma parte de la red CIGUS de la Xunta de Galicia (ED431G/2023/02), que avala la calidad y el impacto de su investigación. Este reconocimiento está financiado por la Consellería de Educación, Ciencia, Universidades y Formación Profesional, y cofinanciado por la Unión Europea a través del Programa FEDER Galicia 2021–2027. "</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">"forma parte de la red CIGUS de la Xunta de Galicia "</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_paragraph_2">Por otro lado, el Centro fue recientemente distinguido con la acreditación como Unidad de Excelencia María de Maeztu a nivel nacional, otorgada por el Ministerio de Ciencia, Innovación y Universidades (ayuda CEX2024–001463-M).</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_texto_buscado_2">Unidad de Excelencia María de Maeztu</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_5_paragraph_0">Su misión principal es fomentar la investigación de vanguardia para avanzar en el entendimiento de las bases moleculares y las terapias de enfermedades crónicas, especialmente aquellas relacionadas con el envejecimiento poblacional, que representan un desafío socio-sanitario creciente. El centro trabaja en la frontera entre la investigación biomédica y su aplicación clínica, con el fin de desarrollar una Medicina de Precisión, que sea adaptada a las características únicas de cada individuo.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">fomentar la investigación de vanguardia para avanzar en el entendimiento de las bases moleculares y las terapias de enfermedades crónicas</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">Medicina de Precisión</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_6_paragraph_0">Durante estos 14 años, el CiMUS ha crecido significativamente, logrando cifras récord y situándose en primera línea de centros de investigación del mapa autonómico. En este sentido, destacan más de 114 millones de euros en financiación, publicando más de 2.000 artículos en revistas de alto impacto internacional, registrando unas 38 patentes y creando 14 spin-offs.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_6_texto_buscado_0">114 millones de euros en financiación, publicando más de 2.000 artículos en revistas de alto impacto internacional, registrando unas 38 patentes y creando 14 spin-offs</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_6_paragraph_1">Además, cuenta con un nodo de alta capacidad en el ERIC EU-OPENSCREEN, un consorcio europeo de infraestructuras de investigación dedicado al descubrimiento de fármacos. En 2022, fue el centro gallego con más proyectos financiados, tanto públicos como privados.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">consorcio europeo de infraestructuras de investigación</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_paragraph_0">Para cumplir su objetivo tiene dos programas de investigación: El Programa de Mecanismos Moleculares, que investiga las bases celulares y moleculares de las enfermedades, y el Programa Integrativo Traslacional, que lleva los avances científicos a la práctica médica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">Programa de Mecanismos Moleculares</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">Programa Integrativo Traslacional</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_paragraph_1">Ubicado en el Campus Vida de la Universidad de Santiago de Compostela</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_texto_buscado_2">más de 350 investigadores repartidos en 40 grupos de trabajo</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_8_title_0">PROGRAMA DE MECANISMOS MOLECULARES</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_8_paragraph_0">El centro investiga las bases celulares y moleculares de enfermedades comunes en la sociedad, enfocándose en cómo los genes y sus modificaciones pueden influir en ellas. Su objetivo es convertir estos hallazgos en nuevos métodos de diagnóstico y tratamiento para la sociedad. Para ello, buscan biomarcadores que indiquen la presencia y evolución de enfermedades, así como dianas terapéuticas donde actúan los medicamentos. También exploran avances como la nanomedicina, que usa partículas muy pequeñas para tratar enfermedades, las terapias dirigidas, que atacan específicamente las células cancerosas, y la teragnosis, que combina diagnóstico y tratamiento en un solo paso.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">nuevos métodos de diagnóstico y tratamiento para la sociedad</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_8_texto_buscado_1">terapias dirigidas</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_9_title_0">OBESIDAD</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_9_paragraph_0">Siete grupos de investigación estudian la obesidad y enfermedades relacionadas como la diabetes, el Alzheimer y el hígado graso no alcohólico. Lo hacen desde diferentes perspectivas para entender qué las causa, cómo se desarrollan y qué nuevas formas de tratamiento pueden aplicarse. Analizan cómo los genes, las hormonas y el sistema nervioso controlan el metabolismo, el apetito y el equilibrio energético.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">diabetes, el Alzheimer y el hígado graso no alcohólico</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_10_title_0">NEURODEGENERACIÓN</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_10_paragraph_0">Seis grupos de investigación están trabajando en enfermedades neurológicas y neurodegenerativas, que ocurren cuando las neuronas se dañan o mueren. Estas incluyen el Parkinson, trastornos en los ritmos circadianos, enfermedades priónicas (como la de las \"vacas locas\") y problemas de visión. Para entender mejor estas enfermedades, combinan conocimientos de anatomía, biología celular, genética y farmacología, con el objetivo de mejorar su diagnóstico y tratamiento.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_10_texto_buscado_0">Parkinson, trastornos en los ritmos circadianos, enfermedades priónicas (como la de las \"vacas locas\") y problemas de visión</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_11_title_0">CARDIOVASCULAR</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_11_paragraph_0">Cinco grupos de investigación trabajan para entender las causas de las enfermedades cardiovasculares. Por ejemplo, estudian el papel de las quinasas, proteínas que afectan al sistema cardiovascular, y el de los microARN, pequeñas moléculas que controlan los genes y pueden contribuir a problemas cardíacos. También investigan la calcificación vascular, cuando se acumula calcio en los vasos sanguíneos, y la activación anormal de las plaquetas, que puede formar coágulos y aumentar el riesgo de trombosis.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">proteínas que afectan al sistema cardiovascular, y el de los microARN</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_11_texto_buscado_1">calcificación vascular</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_12_title_0">CÁNCER</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_12_paragraph_0">Once grupos de investigación estudian los procesos moleculares y celulares que causan el cáncer y buscan nuevos tratamientos. El cáncer ocurre cuando las células se dividen sin control. Por eso, entender cómo funciona el ciclo celular y los mecanismos que protegen a las células de multiplicarse de manera descontrolada, como la senescencia celular, o cómo se repara el ADN dañado, es clave para combatirlo. También se investigan las células madre, que pueden convertirse en diferentes tipos de células y son esenciales para la medicina regenerativa.  Además, investigan sobre los tipos de cáncer que están relacionados con virus o los que pueden ser causados por daños en el ADN de las mitocondrias, unos orgánulos imprescindibles para las células. Gracias a estos avances, están surgiendo nuevos tratamientos, como los Atomic Quantum Clusters, grupos de nanomoléculas que atacan las células tumorales de manera precisa.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_12_texto_buscado_0">entender cómo funciona el ciclo celular y los mecanismos que protegen a las células de multiplicarse de manera descontrolada</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_12_texto_buscado_1">tipos de cáncer que están relacionados con virus o los que pueden ser causados por daños en el ADN</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_13_title_0">PROGRAMA INTEGRATIVO TRASLACIONAL</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_13_paragraph_0">El objetivo de este programa es transformar los avances de la investigación en tratamientos reales para los pacientes. Buscan llevar las soluciones del laboratorio a la práctica para mejorar la atención médica. Para lograrlo, exploran diversas estrategias terapéuticas que acercan cada vez más a una medicina de precisión, adaptada a las necesidades individuales de cada paciente. Algunas de estas estrategias incluyen: medicina genómica, drug screening, nanodelivery, teragnosis y protonterapia.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_13_texto_buscado_0">transformar los avances de la investigación en tratamientos reales para los pacientes</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_13_texto_buscado_1">adaptada a las necesidades individuales de cada paciente</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_14_title_0">MEDICINA GENÓMICA</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_14_paragraph_0">Dos grupos de investigación trabajan en esta estrategia, que se enfoca en personalizar el tratamiento según la genética de cada paciente. Para lograrlo, combinan el estudio del ADN (genómica) y la bioinformática para analizar patrones genéticos importantes, como aquellos que influyen en la identidad y plasticidad celular o las causas genéticas que pueden transmitir el cáncer.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_14_texto_buscado_0">personalizar el tratamiento según la genética de cada paciente</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_15_title_0">DRUG SCREENING (Cribado/ Descubrimiento de fármacos)</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_15_paragraph_0">Tres grupos de investigación trabajan en esta estrategia, que se basa en probar en modelos de laboratorio diferentes medicamentos para encontrar el más efectivo para cada paciente. Estudian nuevas formas de tratar enfermedades, buscan señales para un diagnóstico temprano y predicen cómo los pacientes responderán a los tratamientos. También investigan cómo los medicamentos se comportan en el cuerpo. Además, exploran el uso de extractos y aceites esenciales de plantas con potencial terapéutico. Un aspecto importante es que el grupo BioFarma creó la plataforma InnoPharma, que evalúa más de 60.000 fármacos, y es embajador en España del ERIC EU-OPENSCREEN, un consorcio europeo de infraestructuras de investigación.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_15_texto_buscado_0">probar en modelos de laboratorio diferentes medicamentos para encontrar el más efectivo para cada paciente</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_15_texto_buscado_1">el grupo BioFarma creó la plataforma InnoPharma</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_16_title_0">NANODELIVERY (Nanodistribución de fármacos)</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_16_paragraph_0">Tres grupos de investigación trabajan en esta estrategia, que se basa en el uso de nanopartículas para transportar de manera precisa y controlada los fármacos a las células o tejidos específicos. Estudian, por ejemplo, nanotransportadores, que permiten una entrega exacta de los tratamientos, microsferas, que liberan los medicamentos de forma controlada y sostenida, o nanovacunas, que son vacunas diseñadas con nanomateriales para potenciar la respuesta inmune.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_16_texto_buscado_0">uso de nanopartículas para transportar de manera precisa y controlada los fármacos a las células o tejidos específicos</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_17_title_0">TERAGNÓSTICA Y PRONTOTERAPIA</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_17_paragraph_0">Dos grupos de investigación trabajan en teragnosis, una innovadora técnica médica que combina el diagnóstico y el tratamiento en un solo paso. Utiliza agentes terapéuticos y de imagen (como radionúclidos) que permiten detectar tumores y, al mismo tiempo, administrar un tratamiento dirigido. Esta estrategia mejora la precisión terapéutica y la efectividad, ya que permite visualizar la localización exacta del problema y aplicar el tratamiento directamente en el área afectada. Y en protonterapia, un nuevo tipo de radioterapia que utiliza protones en lugar de rayos X para tratar tumores de manera más precisa. Gracias a las propiedades físicas de los protones, esta técnica permite una entrega de energía más precisa al tumor, minimizando el daño a los tejidos sanos circundantes. Es especialmente útil para tratar tumores ubicados cerca de estructuras sensibles o en áreas difíciles de alcanzar con radioterapia convencional.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_17_texto_buscado_0">permiten detectar tumores y, al mismo tiempo, administrar un tratamiento dirigido</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">nuevo tipo de radioterapia que utiliza protones en lugar de rayos X para tratar tumores de manera más precisa</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_18_paragraph_0">El CiMUS se dedica a avanzar en la investigación biomédica y el desarrollo de nuevas terapias. Su misión es impulsar la transferencia de conocimiento y fortalecer la colaboración tanto con investigadores internacionales como con la industria biotecnológica y farmacéutica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_18_texto_buscado_0">impulsar la transferencia de conocimiento y fortalecer la colaboración</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_18_paragraph_1">"Para conectar la ciencia con la práctica, el centro ofrece oportunidades para que investigadores nacionales e internacionales realicen estancias, y trabaja de la mano con empresas para llevar la investigación a la creación de nuevos tratamientos. Además, CiMUS participa en proyectos conjuntos con otras instituciones de investigación para promover el desarrollo de terapias innovadoras. "</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_18_texto_buscado_1">investigadores nacionales e internacionales realicen estancias</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_paragraph_0">El centro tiene una destacada presencia en consorcios internacionales como la Red Española de Terapia Avanzada (TERAV), el International Cancer Genome Consortium (ICGC) y INNODIA, un consorcio que investiga la diabetes tipo 1. Además, lidera iniciativas como Kaertor Foundation, I2D2 y Cancer Innova, en colaboración con Janssen, la Xunta de Galicia y la Asociación Española contra el Cáncer para acelerar la investigación y el descubrimiento de nuevos tratamientos.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_texto_buscado_0">"presencia en consorcios internacionales "</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">Kaertor Foundation, I2D2 y Cancer Innova</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_paragraph_1">CiMUS también trabaja estrechamente con empresas biotecnológicas como SunRock Biopharma y Oncostellae, que desarrollan anticuerpos y fármacos innovadores para tratar enfermedades como el cáncer y enfermedades inmunológicas.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_texto_buscado_2">empresas biotecnológicas</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_20_paragraph_0">Ha generado unas 38 patentes en áreas clave relacionadas con las enfermedades neurodegenerativas, nanomedicina (nanocápsulas y nanotransportadores), biomarcadores y herramientas de diagnóstico de cáncer, farmacocinética y formulaciones para liberación controlada de fármacos. También desarrollaron modelos transgénicos necesarios para la investigación biomédica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_20_texto_buscado_0">38 patentes en áreas clave</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_20_paragraph_1">El CiMUS también promueve el emprendimiento y la creación de spin-offs como Albor Biotech, Gazella Biotech, Libera Bio, Smart Vitamins, BFlow, Flow Reverse, Arjuna Therapeutics, y Celtarys, que están a la vanguardia en el desarrollo de nuevas tecnologías y terapias biomédicas.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_20_texto_buscado_1">promueve el emprendimiento y la creación de spin-offs</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_21_title_0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_22_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_22_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_title_1">Directora Científica del CiMUS, investigadora principal del grupo BioFarma.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_texto_buscado_1">Directora Científica del CiMUS, investigadora principal del grupo BioFarma.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_paragraph_0">Catedrática de Farmacología y Directora Científica del CiMUS, es una figura destacada en el ámbito del descubrimiento temprano de fármacos en España. A lo largo de su carrera, ha liderado más de cien proyectos de colaboración público-privada, contribuyendo al desarrollo de 17 nuevos compuestos hasta la fase clínica. Ha sido pionera en innovación abierta, coordinando iniciativas como I2D2, Cancer Innova y el programa “Rescata COVID”. Su compromiso con la transferencia de conocimiento se refleja en 19 patentes y la cofundación de cuatro empresas biotecnológicas, entre ellas Oncostellae. Con más de 250 publicaciones científicas y 26 tesis doctorales dirigidas, también ha representado a España en plataformas europeas como EU-OPENSCREEN y ha asesorado a agencias internacionales. Ha recibido varios reconocimientos, entre ellos el de la EFPIA, que la incluyó entre los 30 científicos más destacados de Europa.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_paragraph_1">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/mabel-loza</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_paragraph_2">MÁS INFO: https://cimus.usc.gal/group/pharmacology-applied-drug-discovery</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_24_title_1">Investigador senior, grupo BioFarma</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_24_texto_buscado_1">Investigador senior, grupo BioFarma</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_24_paragraph_0">Profesor Titular de Farmacología en la Universidad de Santiago de Compostela y responsable de automatización y cribado de alto rendimiento de la plataforma de farmacogenómica Innopharma asociada al grupo Biofarma en el CiMUS. Esta plataforma está catalogada como una de las 8 plataformas de cribado de altas capacidades europeas dentro del ERIC europeo EU-OPENSCREEN. Cuenta con una amplia experiencia en desarrollo de ensayos de alto rendimiento aplicables a la identificación de nuevos compuestos activos con posibilidad de avanzar en el proceso de investigación y desarrollo de nuevos fármacos, participando en 17 proyectos que consiguieron llegar con un nuevo candidato a fármaco que se evaluó en ensayos clínicos en pacientes. Esta línea de investigación permite una amplia red de colaboraciones con grupos públicos i empresas nacionales e internacionales para aplicar el conocimiento de estos procesos y aportar los hallazgos de estos colaboradores a los pacientes.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_24_paragraph_1">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/es/personal/jose-manuel-brea-floriani</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_title_1">Investigador Principal grupo Genomics &amp; Bioinformatics</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_texto_buscado_1">Investigador Principal grupo Genomics &amp; Bioinformatics</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_0">El Profesor Ángel Carracedo es catedrático en la Universidad de Santiago de Compostela desde 1989. Actualmente, dirige el Instituto de Ciencias Forenses (USC), la Fundación Pública Gallega de Medicina Genómica (SERGAS) y el Centro Nacional de Genotipado (CEGEN). Asimismo, coordina el Grupo de Medicina Genómica en el CiMUS.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_1">Cuenta con más de 450 publicaciones científicas y, solo en 2012, sus trabajos recibieron más de 1.400 citas según datos de ISI Web of Knowledge. Su índice H total es de 50, y en los últimos diez años ha alcanzado un índice H de 38. Fue reconocido como Highly Cited Scientist en el área de Ciencias Forenses durante el periodo 2001–2011 por Thomson Reuters.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_2">Ha realizado más de 160 contribuciones como conferenciante invitado en congresos nacionales (84) e internacionales (85) en la última década, y ha dirigido un total de 68 tesis doctorales.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_3">Es editor de la revista Forensic Science International: Genetics, la cual ocupa el primer puesto en el ranking SCI de revistas del área de Ciencias Forenses. Participa como miembro del Comité Asesor Científico (SAB) de cinco centros o agencias nacionales y seis internacionales, así como en diferentes organismos reguladores internacionales, entre ellos la Agencia Europea del Medicamento (EMA).</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_4">A lo largo de su carrera ha recibido numerosos reconocimientos y galardones, entre los que destacan la Medalla Adelaide, la Medalla Galien, el Premio Jaime I, la Medalla Castelao, la Medalla de Galicia, la Medalla al Mérito Policial, el Premio Gallego de Investigación, el Premio Novoa Santos y el Premio Fernández Latorre, entre otros concedidos por fundaciones y sociedades científicas. Ha sido también nombrado Doctor Honoris Causa por diferentes universidades.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_5">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/angel-carracedo-alvarez</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_6">MÁS INFO: https://cimus.usc.gal/group/genomics-and-bioinformatics</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_title_1">Investigador principal grupo Metabolic Homeostasis and Vascular Calcification</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_texto_buscado_1">Investigador principal grupo Metabolic Homeostasis and Vascular Calcification</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_0">Ricardo Villa-Bellosta es doctor por la Universidad de Zaragoza, donde su tesis doctoral fue galardonada con el Premio de la Real Academia de Doctores de España y el Premio Extraordinario de Doctorado. Ha desarrollado su labor investigadora en diversas instituciones de prestigio, entre ellas la Universidad de Zaragoza (España), Emory University (EE. UU.), el Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares (CNIC), el Instituto de Investigación Sanitaria de la Fundación Jiménez Díaz (España) y la Universidad de Berna (Suiza).</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_1">Su trabajo ha sido financiado por entidades como la Progeria Research Foundation (EE. UU.), el Ministerio de Ciencia y la Comunidad de Madrid. A lo largo de su trayectoria ha obtenido varias ayudas y contratos competitivos, entre los que destacan la Beca de Colaboración del MINECO, una beca predoctoral del Gobierno de Aragón, el contrato postdoctoral “Juan de la Cierva”, y el contrato postdoctoral “I+D+I Jóvenes Investigadores sin vinculación”, también del MINECO.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_2">En 2021, el Dr. Villa-Bellosta se incorporó como Investigador Principal al CiMUS (Centro Singular de Investigación en Medicina Molecular y Enfermedades Crónicas). Su laboratorio se centra en el estudio de la homeostasis del fosfato y pirofosfato, y su papel en la calcificación vascular asociada al síndrome de progeria, el envejecimiento y las enfermedades relacionadas con la edad.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_3">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/ricardo-villa-bellosta</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_4">MÁS INFO:  https://cimus.usc.gal/group/metabolic-homeostasis-and-vascular-calcification</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_title_1">Catedrática, Investigadora principal y Coordinadora Multidisciplinar en Oncología-Endocrinológica (Grupo Neoplasia &amp; Endocrine Differentiation)</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_texto_buscado_1">Catedrática, Investigadora principal y Coordinadora Multidisciplinar en Oncología-Endocrinológica (Grupo Neoplasia &amp; Endocrine Differentiation)</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_0">Formada como médica y doctora en la Facultad de Medicina de la Universidad de Santiago de Compostela, Clara V. Álvarez completó su especialización científica con estadías postdoctorales en centros de referencia internacional: el Institut für Molekularbiologie und Tumorforschung en la Universidad de Marburg (Alemania) y el DIBIT del Ospedale San Raffaele (actual Università Vita y Salute) , en Milán (Italia). Tras una etapa como profesora en la Universidad de Vigo, se afincó definitivamente en la Facultad de Medicina de Santiago, donde imparte docencia a cientos de futuros médicos cada año.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_1">Actualmente es catedrática de la USC e investigadora en el CIMUS, liderando una línea multidisciplinar en endocrinología oncológica. Coordina un equipo que une especialistas en patología, cirugía, endocrinología, oncología y biología molecular, promoviendo la conexión real entre la investigación y la práctica hospitalaria.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_2">En su laboratorio se estudian cáncer de tiroides, tumores hipofisarios y otras patologías endocrinas, empleando células obtenidas de muestras quirúrgicas donadas altruísticamente por los pacientes —a partir de excedentes de las intervenciones quirúrgicas— gracias a la colaboración con los equipos clínicos de los principales hospitales gallegos. Este modelo único favorece una investigación colectiva, personalizada y orientada a las necesidades reales de los pacientes.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_3">Su trayectoria está avalada por 87 publicaciones peer-reviewed (PubMed) , la dirección de numerosas tesis doctorales y la titularidad de patentes de innovación biomédica. Ha dado conferencias en más de 90 congresos internacionales (incluyendo sesiones plenarias y conferencias mundiales) y nacionales.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_4">Clara V Clara ha desempeñado puestos destacados en sociedades científicas nacionales y europeas (ETA, ESE, SEEN) y actualmente es secretaria del Thyroid Cancer Group de la European Thyroid Association (ETA) , formando parte de la coordinación científica a nivel europeo.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_5">Su labor recibió reconocimientos como los premios Serono, Novartis, Fundación SEEN y Sergio Vidal. Se identifica como investigadora comprometida con la transferencia de conocimiento y con la innovación transversal, siempre promoviendo la colaboración interdisciplinar para que los avances científicos reviertan directamente en el bienestar de los pacientes y de la sociedad.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_6">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/clara-alvarez-villamarin</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_7">MÁS INFO: https://cimus.usc.gal/group/neoplasia-endocrine-differentiation</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_title_1">Investigador principal del grupo NeurObesity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_texto_buscado_1">Investigador principal del grupo NeurObesity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_0">Miguel López es Catedrático de Fisiología en la Universidad de Santiago de Compostela (USC). A lo largo de su carrera ha dirigido 23 tesis doctorales y ha desarrollado una destacada trayectoria en investigación básica en el ámbito de la endocrinología y el metabolismo.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_1">Ha recibido numerosos premios nacionales e internacionales, entre ellos el Young Investigator Award de la European Association for the Study of Obesity (EASO), el Premio de la Sociedad Española de Endocrinología y Nutrición (SEEN) en tres ocasiones, el European Journal of Endocrinology Prize de la European Society of Endocrinology, el Young Investigator Award de la European Society for Clinical Investigation y el Jens Sandahl Christiansen Award, entre otros.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_2">Ha formado parte de los comités editoriales de múltiples revistas científicas de referencia en el campo de la endocrinología y la neuroendocrinología, como Endocrinology, Journal of Endocrinology, Journal of Molecular Endocrinology, Molecular Metabolism y PLoS ONE, entre otras.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_3">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/miguel-lopez</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_4">MÁS INFO: https://cimus.usc.gal/group/neurobesity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_title_1">Investigadora principal del grupo Immunity and small molecules</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_texto_buscado_1">Investigadora principal del grupo Immunity and small molecules</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_0">Iria Gómez-Touriño es inmunóloga y profesora titular en la Universidad de Santiago de Compostela (USC), donde dirige el laboratorio de Inmunidad y Moléculas Pequeñas. Su investigación se centra principalmente en dos líneas: la identificación y caracterización de nuevas moléculas pequeñas con propiedades antiinflamatorias para el tratamiento de enfermedades autoinmunes, y el estudio de los mecanismos de autorreactividad que subyacen a estas patologías, con especial atención a nuevos antígenos y a las células MAIT.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_1">A lo largo de su carrera ha sido reconocida con importantes becas y premios internacionales, como dos becas individuales Marie Sklodowska-Curie y, más recientemente, el prestigioso Career Development Award de la Juvenile Diabetes Research Foundation, otorgado a solo tres investigadores al año en todo el mundo. El 67 % de sus publicaciones científicas aparecen en revistas del cuartil D1, incluyendo títulos de alto impacto como Nature Communications, Diabetologia, FASEB Journal y Nature Immunology.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_2">Además, Iria es inventora de tres patentes, evaluadora experta para la Unión Europea y miembro electa de la Junta Directiva de la Sociedad Española de Inmunología (2022–2026). Su compromiso con la ciencia va más allá del laboratorio, participando activamente en actividades de divulgación científica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_3">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/iria-gomez-tourino</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_4">MÁS INFO: https://cimus.usc.gal/group/immunity-and-small-molecules</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_title_1">Investigadora principal do grupo Brain Plasticity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_texto_buscado_1">Investigadora principal do grupo Brain Plasticity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_0">Alba es bióloga especializada en Neurociencias (Ph.D. 2017, Universidade de Santiago de Compostela). Realizó su formación predoctoral en el Laboratorio de Neurociencias Clínicas (LINC), bajo la supervisión de los Dres. Francisco Campos, José Castillo y Tomás Sobrino. Durante este periodo investigó los efectos terapéuticos de la hipotermia en los mecanismos celulares y moleculares implicados en el daño cerebral isquémico, y colaboró en numerosos estudios clínicos, adquiriendo así una amplia perspectiva en neurociencia traslacional.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_1">En 2018 se incorporó como investigadora postdoctoral al laboratorio del Dr. Nicolas Renier en el Institut du Cerveau et de la Moelle Épinière (ICM) de París, donde centró su investigación en el estudio de la plasticidad cerebral, analizando las relaciones entre la actividad neuronal y el remodelado axonal y vascular. En esta etapa se especializó en microscopía 3D cuantitativa a gran escala, combinando técnicas de aclaramiento tisular con microscopía de lámina de luz, y participó en el desarrollo de nuevas herramientas bioinformáticas para el análisis cuantitativo de conjuntos de imágenes de tamaño terabyte (ClearMap toolbox).</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_2">Su trayectoria científica incluye más de 20 publicaciones en revistas científicas internacionales revisadas por pares, incluyendo revistas interdisciplinarias de alto impacto como Cell o Science, así como publicaciones de referencia en áreas específicas como Stroke, Development o Journal of Experimental Medicine. Su carrera ha estado respaldada por financiación nacional e internacional competitiva, entre la que destacan una MSCA-IF (Convocatoria 2018) y un contrato de investigadora Ramón y Cajal (Convocatoria 2021), que han sido determinantes para impulsar su independencia científica y le han permitido establecer su propio laboratorio en el CiMUS en 2023.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_3">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/alba-vieites-prado</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_4">MÁS INFO: https://cimus.usc.gal/group/brain-plasticity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_31_paragraph_0">"Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre el CiMUS puedes acceder a más información haciendo clic en el siguiente enlace: "</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_31_texto_buscado_0">ampliar tus conocimientos</string>
</resources>