<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


    <string name="II_ILG_miniscreen_0_paragraph_0">La capacidad para el lenguaje es, sin duda, una de las características fundamentales que ha definido el desarrollo de la humanidad, quizás el primer rasgo en el que pensamos cuando buscamos distinguirnos de otras especies. Sin embargo, la lengua es mucho más que un simple instrumento de comunicación: constituye un pilar esencial para construir y mantener las relaciones sociales.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_0_texto_buscado_0">constituye un pilar esencial para construir y mantener las relaciones sociales</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_1_paragraph_0">En 2003, la UNESCO reconoció las lenguas como parte del Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, un legado vivo que hay que cuidar, proteger y transmitir, con el objetivo de preservar la diversidad lingüística y cultural y fomentar el multilingüismo en un mundo cada vez más interconectado.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_1_paragraph_1">Desde mediados del siglo XX, diversos factores han acelerado la desaparición de muchas lenguas y la pérdida de hablantes en un número considerable de otras, en un proceso sin precedentes. El gallego, aunque no es ajeno a esta realidad, mantiene una situación relativamente favorecida gracias a la amplia funcionalidad que ha conquistado en las últimas décadas.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_1_texto_buscado_0">Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_1_texto_buscado_1">mantiene una situación relativamente favorecida</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_2_paragraph_0">En la actualidad, las tecnologías de la información y de la comunicación suponen un reto y una oportunidad también para la lengua gallega: permiten ampliar su presencia y uso más allá de los espacios tradicionales, haciendo posible que llegue a nuevas generaciones y a cualquier rincón del mundo. El compromiso con el gallego pasa, hoy más que nunca, por emplearlo en la red, en los medios digitales y en todas las esferas de la sociedad, garantizando que siga siendo un vehículo vivo de relación, cultura e identidad colectiva.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_2_texto_buscado_0">vehículo vivo de relación, cultura e identidad colectiva</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_2_paragraph_1">Para garantizar su protección y convertirse en un referente en la investigación lingüística, en la década de 1970 nació el Instituto da Lingua Galega (ILG). Con una trayectoria de más de 50 años, el ILG es el más antiguo de los institutos de investigación de la Universidad de Santiago de Compostela, jugando un papel clave en la defensa y promoción de nuestra lengua.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_2_texto_buscado_1">trayectoria de más de 50 años</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_paragraph_0">El Instituto da Lingua Galega se fundó en el año 1971 con un triple encargo:</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_paragraph_2">Llevar a cabo una investigación rigurosa de la lingüística gallega, que la sitúe en los más altos estándares de la lingüística internacional</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_texto_buscado_0">investigación rigurosa</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_paragraph_4">Transferir conocimiento a los organismos y entidades que se ocupan de la lengua gallega y a toda la sociedad y,</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_texto_buscado_1">Transferir conocimiento</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_paragraph_6">Impulsar el estudio, difusión y promoción de la lengua gallega a todos los niveles.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_texto_buscado_2">estudio, difusión y promoción</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_paragraph_0">En la trayectoria del ILG pueden distinguirse tres grandes etapas:</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_texto_buscado_0">tres grandes etapas</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_paragraph_1">Una primera etapa que abarca desde su creación hasta la oficialización de la primera ortografía estándar del gallego. Son años marcados por un intenso estudio de la lengua hablada y en el que se ponen en marcha obras de gran ambición y trascendencia que continúan activas a día de hoy como el Atlas Lingüístico Gallego, que recoge y describe la riqueza de la variación geográfica del gallego.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_texto_buscado_1">oficialización de la primera ortografía estándar del gallego</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_texto_buscado_2">Atlas Lingüístico Gallego</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_5_paragraph_0">En esta etapa se publican también los primeros manuales didácticos del gallego y se imparten los primeros cursos de gallego para docentes. Aparece también el primer número de &quot;Verba&quot; , revista científica dedicada a la investigación sobre diferentes lenguas románicas y, entre ellas, se publicaron muchos trabajos sobre la lengua gallega.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_5_texto_buscado_0">primeros manuales didácticos del gallego y se imparten los primeros cursos de gallego para docentes</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_5_paragraph_1">El final de esta primera etapa llega de la mano de la publicación en el año 1982 de las Normas ortográficas y morfológicas del idioma gallego que establecieron el estándar de la lengua en un momento clave para su extensión en la administración pública, la enseñanza y los medios de comunicación.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_5_texto_buscado_1">Normas ortográficas y morfológicas del idioma gallego</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_paragraph_0">La segunda etapa, que comprende dos décadas (1983-2003) , es un periodo de consolidación del trabajo previamente realizado. El ILG promueve la publicación de obras como el Vocabulario ortográfico de la lengua gallega, coeditado con la RAG (Real Academia Gallega) , o el Diccionario de diccionarios editado por el ILG y la Fundación Barrié, que contiene casi 400.000 entradas y está disponible en línea desde el año 2006.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_texto_buscado_0">Vocabulario ortográfico de la lengua gallega</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_texto_buscado_1">Diccionario de diccionarios</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_paragraph_1">En esta segunda etapa el ILG cambia su sede para su emplazamiento actual en el casco histórico compostelano, en el edificio donde nació y residió López Ferreiro y más tarde también Rosalía de Castro y Manuel Murguía, en la Plaza de la Universidad.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_texto_buscado_2">cambia su sede</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_7_paragraph_0">Durante la última de las tres etapas (2004-actualidad) hay una apuesta decidida por introducir en la investigación lingüística las tecnologías de la información, tanto para favorecer la accesibilidad al patrimonio lingüístico gallego, como para desarrollar nuevos campos de investigación a través de la explotación de datos lingüísticos.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_7_texto_buscado_0">investigación lingüística las tecnologías de la información</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_7_paragraph_1">Obras como el Tesoro del léxico patrimonial gallego y portugués, la Cartografía de los apellidos de Galicia, el Diccionario de diccionarios del gallego medieval, el Diccionario de pronunciación de la lengua gallega… y varios corpus digitales de textos gallegos son muestra del trabajo desarrollado por el ILG en esta etapa y están disponibles para el personal investigador y para el público en general en la web del ILG. Asimismo, están disponibles para la comunidad investigadora herramientas como AMPER, FOLERPA, PDMapping o LEDIGAL, desarrolladas por el ILG en esta etapa.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_7_texto_buscado_1">Tesoro del léxico patrimonial gallego y portugués, la Cartografía de los apellidos de Galicia, el Diccionario de diccionarios del gallego medieval, el Diccionario de pronunciación de la lengua gallega</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_8_paragraph_0">Fruto de la evolución histórica del instituto, en la actualidad el ILG configura su agenda científica en torno a dos grandes áreas:</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_8_texto_buscado_0">dos grandes áreas</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_9_title_0">LENGUA Y SOCIEDAD</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_9_paragraph_0">Centrada en los factores sociales que condicionan a la lengua, en la manera como cambia con los cambios sociales y en el papel que juega en la transmisión de ideas, en la fijación de estereotipos o en el impulso de nuevas visiones de la sociedad.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_9_texto_buscado_0">factores sociales</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_10_title_0">HUMANIDADES DIGITALES</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_10_paragraph_0">Centrada en el desarrollo de recursos y herramientas para el análisis y explotación de los datos lingüísticos y la preservación y difusión del patrimonio, y con el desarrollo de tecnologías que procuren para el gallego una presencia activa en los nuevos entornos digitales y de la inteligencia artificial.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_10_texto_buscado_0">desarrollo de recursos y herramientas para el análisis</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_11_paragraph_0">En este sentido cabe subrayar la puesta en marcha del Proyecto Nós, que une los esfuerzos de investigadoras-es del ILG y del CITIUS para generar nuevas tecnologías de procesamiento de textos, asistentes de voz, traductores, recursos para el reconocimiento de la lengua hablada, sistemas de diálogo, corrección y evaluación lingüística o generación automática de textos, que permitan el uso del gallego en nuevos entornos digitales y de la IA.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_11_texto_buscado_0">Proyecto Nós</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_11_texto_buscado_1">reconocimiento de la lengua hablada</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_12_paragraph_0">También cabe destacar que, desde 2023 el ILG se ha convertido en el nodo gallego de CLARIAH y, por tanto, sustento en Galicia de las infraestructuras europeas CLARIN (Common Language Resources and Technology infrastructure) y DARIAH (Digital Research Infrastructure for the Arts and Humanities), cuyo objetivo es que todos los recursos y herramientas digitales sobre lenguas creados en Europa estén al alcance de todos los investigadores e investigadoras de las humanidades, arte y ciencias sociales.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_12_texto_buscado_3">al alcance de todos los investigadores e investigadoras</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_12_paragraph_1">Actualmente el ILG cuenta con 28 investigadoras e investigadores vinculados, 13 personas contratadas como personal de apoyo para la investigación o la gestión, 5 como personal investigador en formación y 2 como personal de administración y servicios.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_12_texto_buscado_4">28 investigadoras e investigadores</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_13_paragraph_0">Fiel a su misión de impulsar la investigación que permita tener un conocimiento más profundo de la lengua gallega, aportar respuestas científicas válidas para los retos sociales que afronta la lengua y protegerla como parte del patrimonio cultural común, el ILG ha compartido desde su nacimiento el conocimiento generado con otras entidades de investigación y con la ciudadanía en general. Buena prueba de esta vocación de transferencia innata es la colaboración con la RAG para fijar la normativa del gallego, los diferentes diccionarios editados, los corpus lingüísticos, el Atlas Lingüístico Gallego, el diccionario onomástico, el proyecto Nós…</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_13_texto_buscado_0">conocimiento más profundo de la lengua gallega</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_13_texto_buscado_1">colaboración con la RAG</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_14_title_0">EMBAJADORES</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_14_title_1">DEL TALENTO</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_15_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_15_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_16_title_1">DIRECTORA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_16_texto_buscado_1">DIRECTORA</string>
   <string name="II_ILG_miniscreen_16_paragraph_0">Dra. en Filología Gallega por la USC, docente en el Grado de Lengua y Literatura Gallega y en el Máster en Lingüística Aplicada.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_16_paragraph_1">"Entre sus líneas de investigación destacan la prosodia, el contacto y el cambio lingüístico, el análisis del discurso y las tecnologías del habla. En este último ámbito, participó en la creación de los primeros modelos de síntesis de voz para el gallego y es co-directora del Proyecto Nós. Cabe destacar también la línea sobre dialectología perceptiva de la entonación, en la que desarrolló la plataforma de experimentación perceptiva de la entonación FOLERPA. "</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_title_1">SECRETARIA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_texto_buscado_1">SECRETARIA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_paragraph_0">Desde el año 2018 la secretaría del ILG está a cargo de la Dra. en Filología Gallega y coordinadora del grupo de investigación Filología y Lingüística Gallega.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_paragraph_1">Su investigación se centra en el léxico y la fraseología del gallego, analizados desde diferentes perspectivas. Trata de mantener una conexión entre la investigación y la enseñanza, y colabora en proyectos que promueven la participación activa de la sociedad en la investigación alrededor de la lengua gallega.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_18_title_1">CATEDRÁTICA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_18_texto_buscado_1">CATEDRÁTICA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_18_paragraph_0">Se dedica al estudio de la onomástica desde diversas perspectivas. Es miembro de la Comisión de Toponimia que estandariza la toponimia gallega, lidera un proyecto sobre la toponimia de la península ibérica, dirige el Diccionario de los apellidos gallegos y es codirectora de la Cartografía de los apellidos gallegos.</string>
<!--    <string name="II_ILG_miniscreen_18_paragraph_1">MÁS INFO: https://ilg.usc.gal/es/persoal/ana-isabel-boullon-agrelo</string>-->
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_title_1">PROFESOR TITULAR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_texto_buscado_1">PROFESOR TITULAR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_paragraph_0">Es miembro del equipo de investigación que publica los volúmenes del &quot;Atlas Lingüístico Galego&quot;, colaborador del Proyecto &quot;Nós&quot; para la implantación del gallego en el mundo de la Inteligencia Artificial y codirector de la revista &quot;Verba&quot;.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_paragraph_1">Se dedica al estudio de la historia de la lengua gallega por medio del análisis de sus dialectos, observando los cambios gramaticales o léxicos que ha experimentado y sigue experimentando el gallego, ya sea por causas internas o externas.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_20_title_1">INVESTIGADORA PREDOCTORAL</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_20_texto_buscado_1">INVESTIGADORA PREDOCTORAL</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_20_paragraph_0">Está realizando su tesis doctoral sobre el concepto del piropo desde la teoría de la (des) cortesía en el contexto de la Galicia contemporánea. La investigación contribuye a la comprensión del piropo como acto del habla potencialmente amenazante para la imagen pública, fuertemente influenciado por dinámicas de género, poder e identidad.</string>
<!--    <string name="II_ILG_miniscreen_20_paragraph_1">MÁS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/estela-fidalgo-garra</string>-->
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_texto_buscado_1">PROFESOR AYUDANTE DOCTOR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_paragraph_0">Además de investigador es profesor en el Departamento de Filología Gallega de la USC y coordinador del equipo del Corpus de Referencia del Gallego Actual (CORGA) en el Centro Ramón Piñeiro.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_title_1">PROFESOR AYUDANTE DOCTOR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_paragraph_1">Su ámbito de estudio es la gramática del gallego desde la perspectiva de la lingüística de corpus, analizando fenómenos gramaticales del gallego a partir de datos reales y verificables. Con su investigación trata de combinar la tradición filológica gallega con métodos más avanzados de la lingüística contemporánea.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_title_1">CATEDRÁTICO</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_texto_buscado_1">CATEDRÁTICO</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_paragraph_0">Participó en la puesta en marcha y desarrollo del Proyecto &quot;Nós&quot; , con el que se pretende situar el gallego entre las lenguas que disponen de recursos tecnológicos de primer nivel.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_paragraph_1">Está desarrollando un corpus informatizado de grabaciones y transcripciones alineadas que será presentado próximamente: el CORILGA (Corpus Oral Informatizado de la Lengua Gallega). Este es un proyecto pionero en el empleo de las tecnologías del habla donde trabajan de manera conjunta el equipo del ILG y la Universidad de Vigo. Además estudia el gallego en redes sociales como TikTok, Youtube o Instagram, ya que esto ayuda a entender la situación de la lengua gallega en la sociedad actual.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_23_texto_buscado_1">INVESTIGADORA ASOCIADA CONTRATADA EN EL PROYECTO NÓS</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_23_paragraph_0">Trabaja para que el gallego esté presente en las tecnologías que ya forman parte de nuestra vida diaria, desde asistentes virtuales con comando de voz hasta herramientas de transcripción automática. Participa en el proyecto colaborativo &quot;Common Voice&quot; , con el objetivo de recoger y validar datos de gallego que permitan transcribir automáticamente lo que decimos o responder a comandos por voz. También participa en el proyecto &quot;ParlaMint&quot;, que hace accesibles para la investigación los debates del Parlamento de Galicia.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_23_title_1">INVESTIGADORA ASOCIADA CONTRATADA EN EL PROYECTO NÓS</string>
    <!--<string name="II_ILG_miniscreen_23_paragraph_1">MÁS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/adina-ioana-vladu</string>-->
    <string name="II_ILG_miniscreen_24_paragraph_0">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre el ILG puedes acceder a más información a través del siguiente enlace:</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_24_texto_buscado_0">ampliar tus conocimientos</string>
<!--
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_paragraph_2">MÁS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/xose-luis-regueira-fernandez</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_paragraph_2">MÁS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/vitor-miguez-rego</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_paragraph_2">MÁS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/francisco-dubert-garcia</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_paragraph_2">MÁS INFO: https://ilg.usc.gal/es/persoal/maria-alvarez-de-la-granja</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_16_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58928/detalle?</string>

-->

</resources>