<resources>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_paragraph_0">"En 1950 aproximadamente la mitad de la población mundial no tenía acceso a la educación. "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_texto_buscado_1">no tenía acceso a la educación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_paragraph_1">En el año 2025 el porcentaje de personas que se encuentran en esa situación ha bajado hasta el 11%.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_texto_buscado_3">ha bajado hasta el 11%</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_paragraph_2">Los avances alcanzados en el último medio siglo han sido una herramienta fundamental para luchar contra la pobreza y permitir la mejora de la calidad de vida de millones de personas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_texto_buscado_4">luchar contra la pobreza</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_texto_buscado_5">calidad de vida</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_paragraph_0">Sin embargo, la UNESCO estima que hay 754 millones de adultos que no saben leer ni escribir, dos tercios de los cuáles son mujeres; y 250 millones de niños que tampoco han adquirido estas competencias básicas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_0">754 millones de adultos que no saben leer ni escribir</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_1">250 millones de niños</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_paragraph_1">El cuarto de los objetivos de desarrollo sostenible de la ONU para la agenda 2030 es la educación de calidad. Una educación que garantice el acceso a unas infraestructuras educativas adecuadas, un profesorado cualificado e igualdad en el acceso a la educación sin cabida a ningún tipo de discriminación. Metas necesarias para formar a los ciudadanos del futuro.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_2">ONU</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_3">agenda 2030</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_4">" formar a los ciudadanos del futuro"</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_paragraph_2">El acceso a una buena educación sigue siendo la base para paliar la desigualdad social.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_5">paliar la desigualdad social</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_2_paragraph_0">Con el objetivo de promover e impulsar la investigación científica en el ámbito de las ciencias de la educación y hacer frente a las necesidades de modernización de la educación y su adaptación a los desafíos de la sociedad actual, en 2019 la USC transformará el ICE. Centrado en la formación del profesorado y en la innovación educativa, el instituto propio de investigación es uno de los más de diez institutos de investigación de la Universidad de Santiago de Compostela y único en este campo de Galicia.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_2_texto_buscado_0">ciencias de la educación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_2_texto_buscado_1">único en este campo de Galicia</string>

    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_0">El ICE es el Instituto de Ciencias de la Educación. Nace en 1969 como un centro de formación del profesorado.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_texto_buscado_0">Nace en 1969</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_1">Se consolida en el año 1974 con la creación de la división de Orientación Educativa, dedicada a prestar asesoramiento técnico a centros, profesores y tutores del distrito Universitario de Santiago (único en Galicia, entonces).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_texto_buscado_1">División de Orientación Educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_2">Desde 2019 el centro se desprende de su rama de formación para ser exclusivamente un instituto de investigación especializado en Ciencias de la Educación pues la formación del profesorado de todos los niveles educativos, con la reforma de Bolonia, se centraliza en la Facultad de Ciencias de la Educación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_texto_buscado_2">Instituto de investigación especializado en Ciencias de la Educación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_3" >Centro de Formación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_4" >Orientación Educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_5">Instituto de Investigación</string>

    <string name="II_ICE_miniscreen_4_paragraph_0">En el ámbito de la Tecnología Educativa y producción de recursos, el ICE fue el primero de España en poner en marcha el servicio de medios audiovisuales y ha desarrollado un papel muy destacado en la elaboración de informes y evaluaciones del sistema educativo a lo largo de su trayectoria.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_4_texto_buscado_0">primero de España en poner en marcha el servicio de medios audiovisuales</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_4_paragraph_1">El instituto tiene su sede en la Avenida de las Ciencias del Campus Vida de la USC.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_paragraph_0">El ICE se posiciona como unreferente en investigación, innovación y transferencia en el ámbito educativo, con una clara vocación de impacto social y mejora continua del sistema educativo. Su labor se articula en torno a una agenda científica ambiciosa que responde a los grandes retos contemporáneos:inclusión, sostenibilidad, transformación digital, equidad y calidad democrática.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_texto_buscado_0">referente en investigación, innovación y transferencia en el ámbito educativo</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_texto_buscado_1">inclusión, sostenibilidad, transformación digital, equidad y calidad democrática</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_paragraph_1">"La agenda científica del Instituto de Ciencias de la Educación (ICE) de la Universidad de Santiago de Compostela se articula como una estrategiaintegral, crítica y comprometidacon los desafíos educativos contemporáneos. "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_texto_buscado_2">crítica y comprometida</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_6_paragraph_0">El ICE aborda los siguientesdesafíos clave en su actividad investigadora:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_6_texto_buscado_0">desafíos clave en su actividad investigadora</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_title_0">CONSTRUCCIÓN</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_title_1"> COMUNIDADES</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_title_2">INCLUSIVAS:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_paragraph_0">El ICE promueve la investigación y la transferencia del conocimiento educativo como eje transversal, colaborando con asociaciones y centros de investigación para garantizar que todos los ciudadanos, independientemente de sus condiciones, tengan acceso a una educación de calidad.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_texto_buscado_0">"investigación y la transferencia del conocimiento educativo "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_title_0">"EQUIDAD Y JUSTICIA SOCIAL : "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_title_1"> JUSTICIA SOCIAL</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_title_2">EN LA EDUCACIÓN:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_paragraph_0">Se impulsa una visión pedagógica en la investigación que reconoce la diversidad y lucha contra las desigualdades estructurales en el sistema educativo, especialmente en contextos vulnerables.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_texto_buscado_0">diversidad y lucha contra las desigualdades estructurales</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_title_0">FORMACIÓN </string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_title_1">DOCENTE</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_title_2">TRANSFORMADORA:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_paragraph_0">El ICE diseña y experimenta programas, metodologías y recursos que responden a las necesidades actuales de la educación, fomentando la ciencia ciudadana, el pensamiento crítico, la ética profesional y la capacidad de adaptación a contextos cambiantes mediante propuestas innovadoras. Estas propuestas son validadas mediante su experimentación y evaluación científica en contextos reales.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_texto_buscado_0">fomentando la ciencia ciudadana, el pensamiento crítico, la ética profesional y la capacidad de adaptación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_title_0">EVIDENCE-BASED</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_title_1">PEDAGÓGICA BASADA</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_title_2">EN EVIDENCIA:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_paragraph_0">Se desarrollan investigaciones aplicadas que permiten comprender mejor los procesos educativos y orientar políticas públicas y prácticas docentes eficaces.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_texto_buscado_0">permiten comprender mejor los procesos educativos</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_title_0">INTERNACIONALIZACIÓN</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_title_1">Y COOPERACIÓN</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_title_2">EDUCATIVA:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_paragraph_0">El ICE participa en redes y proyectos internacionales, lo que permite enriquecer su agenda científica con perspectivas globales y fomentar el intercambio de buenas prácticas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_texto_buscado_0">redes y proyectos internacionales</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_title_0">DIFUSIÓN DEL</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_title_1">CONOCIMIENTO</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_title_2">EDUCATIVO:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_paragraph_0">A través de publicaciones en revistas de impacto y en sus propias colecciones, el ICE contribuye a la transferencia de conocimiento y propuestas educativas validadas científicamente que fortalecen el debate pedagógico contemporáneo.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_texto_buscado_0">transferencia de conocimiento</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_title_0">COMPROMISO CON LOS VALORES DEMOCRÁTICOS:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_title_1">LOS VALORES</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_title_2">DEMOCRÁTICOS:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_paragraph_0">La agenda científica se alinea con principios como la participación, la igualdad, la sostenibilidad, el respeto a los derechos humanos y la construcción de ciudadanía activa desde la educación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_texto_buscado_0">participación, la igualdad, la sostenibilidad, el respeto a los derechos humanos</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_14_paragraph_0">El ICE cuenta con un equipo de 55 investigadores de la USC y más de 25 colaboradores externos especializados en todos los campos de conocimiento de las Ciencias de la Educación y otros afines (CC Salud, derecho, Psicología, Historia…).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_14_texto_buscado_0">55 investigadores de la USC y más de 25 colaboradores externos especializados</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_14_paragraph_1">"Actualmente las investigadoras e investigadores del ICE proceden de 8 grupos de investigación entre los que algunos de ellos cuentan con una trayectoria de más de 25 años en la USC. "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_14_texto_buscado_1">8 grupos de investigación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_15_title_0">ESCULCA</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_15_title_1">Conocimiento y acción educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_15_paragraph_0">Se dedica al estudio y mejora de la educación en diversos contextos. Sus principales áreas de trabajo incluyen la innovación pedagógica, la inclusión educativa, la evaluación de programas, el aprendizaje en contextos sociales (como cárceles o comunidades), y la atención a la diversidad y a colectivos en riesgo de exclusión. Buscan conectar la teoría educativa con la práctica para lograr un impacto social positivo.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_15_texto_buscado_0">contextos sociales</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_16_title_0">GEFIL</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_16_title_1">¡Grupo gallego de estudios para la formación e inserción laboral</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_16_paragraph_0">Investiga cómo mejorar la formación profesional y facilitar la inserción laboral en Galicia. Trabajan en la calidad de la formación, la inclusión social y la perspectiva de género. Realizan proyectos sobre educación digital y aprendizaje continuo, y colaboran con otras universidades y entidades para impulsar la investigación y la innovación en estos temas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_16_texto_buscado_0">educación digital y aprendizaje continuo</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_title_0">IDEA</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_title_1">Investigación, diagnóstico educativo y evaluación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_paragraph_0">Se dedica a estudiar y mejorar el sistema educativo desde diferentes enfoques. Investigan metodologías de investigación educativa, la influencia del género en la educación y el empleo, y la calidad del sistema y su impacto en la inserción laboral.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_texto_buscado_0">metodologías de investigación educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_paragraph_1">También se enfocan en la atención a estudiantes superdotados, la inclusión educativa, y el diagnóstico e intervención en contextos educativos. Su objetivo es contribuir a una educación más equitativa, inclusiva y efectiva.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_texto_buscado_1">estudiantes superdotados</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_title_0">LITER21</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_title_1">Literatura gallega. Literatura infantil y juvenil. Investigaciones literarias, artísticas, interculturales y educativas</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_paragraph_0">Es un grupo interdisciplinar formado por expertos en didáctica, filología y bellas artes que estudian la literatura desde varias perspectivas, con especial atención a la Literatura Infantil y Juvenil gallega(LIJ). También investigan en áreas como la educación artística, musical, literaria, y la innovación educativa basada en las artes.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_texto_buscado_0">interdisciplinar</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_paragraph_1">Entre sus líneas principales están el análisis educativo de la LIJ, la relación entre texto e ilustración y las narrativas visuales.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_texto_buscado_1">líneas principales</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_title_0">TECNOEDUC- Tecnología educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_title_1">Tecnología educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_paragraph_0">Su trabajo se centra en mejorar el aprendizaje mediante herramientas digitales, promover la inclusión educativa para estudiantes con dificultades y fomentar el desarrollo de competencias digitales, inteligencia artificial y tecnologías emergentes en el ámbito educativo. Además, realizan proyectos que integran estas tecnologías para facilitar el acceso y la calidad educativa.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_texto_buscado_0">herramientas digitales</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_paragraph_1">Constituye actualmente la única unidad de investigación de la USC especializada en e-learning del Sistema Universitario Galego y mantiene un colaboración permanente con el Centro de Supercomputación de Galicia (CESGA).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_title_0">TEXE</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_title_1">Tercera generación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_paragraph_0">Investiga cómo mejorar la educación desde distintos ángulos, como la enseñanza, la formación de docentes, las políticas educativas, la tecnología, la cultura y la sociedad.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_texto_buscado_0">tecnología, la cultura y la sociedad</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_paragraph_1">Estudian la educación de adultos y la influencia de la historia y la migración en la educación. Su objetivo es entender y transformar la educación para que responda mejor a los desafíos actuales.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_texto_buscado_1">educación de adultos</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_21_paragraph_0">ElGrupo MESTURAde la USC se configura como un colectivo interdisciplinar dedicado a la investigación educativa desde una perspectiva crítica, inclusiva y transformadora. Sus líneas de trabajo se centran en el análisis de las prácticas pedagógicas en contextos diversos, la construcción de comunidades educativas democráticas, la formación docente situada.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_21_texto_buscado_0">crítica, inclusiva y transformadora</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_22_paragraph_0">El Grupo RODA (Red para la Observación y Desarrollo de la Acción educativa) de la USC se especializa en el estudio y mejora de los procesos de enseñanza y aprendizaje desde una perspectiva reflexiva, colaborativa y situada.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_22_texto_buscado_0">reflexiva, colaborativa y situada</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_22_paragraph_1">Sus líneas de investigación se centran en la formación del profesorado, la observación de la práctica educativa, la innovación pedagógica, y el desarrollo profesional docente en contextos escolares diversos. El grupo trabaja activamente en el diseño de metodologías de investigación-acción y en el análisis de la práctica educativa como fuente de conocimiento profesional.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_22_texto_buscado_1">investigación-acción</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_23_paragraph_0">El Instituto de Ciencias de la Educación (ICE) impulsa el avance del conocimiento educativo, especialmente en Galicia, con proyección nacional e internacional. Organiza actividades formativas (cursos, seminarios, congresos), publica materiales didácticos y difunde los resultados de sus investigaciones.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_23_texto_buscado_0">avance del conocimiento</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_23_paragraph_1">"En este ámbito destaca el Proyecto “Avatares”, una iniciativa pionera en el campo de la pedagogía hospitalaria. A través del uso de robots sociales controlados de forma remota a través de dispositivos móviles, permite que niños y niñas con enfermedades crónicas o de larga duración, que no pueden asistir físicamente a clase, participen de forma remota en el entorno escolar, manteniendo la interacción con sus docentes y compañeros y evitando el aislamiento y la pérdida de sentido de pertenencia a su grupo y escuela. "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_23_texto_buscado_1">Proyecto “Avatares”</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_paragraph_0">El ICE apuesta por una forma de aprender más práctica y comprometida, como el Aprendizaje-Servicio (ApS), donde el alumnado pone en marcha proyectos reales que mejoran su entorno. También crea recursos para aulas más dinámicas e impulsa campañas que ayudan a concienciar sobre temas clave como el acoso escolar, la desinformación o la igualdad de género.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_texto_buscado_0">Aprendizaje-Servicio (ApS)</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_paragraph_1">Desde 1991, el ICE edita anualmente la revista \"Innovación Educativa\", una publicación científica multilingüe (gallego, español, inglés y portugués) que se ha consolidado como un referente en la divulgación de investigaciones y prácticas innovadoras en el ámbito educativo. La transferencia en el ICE va más allá de un enfoque nacional, cruzando las fronteras hacia proyectos internacionales.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_texto_buscado_1">revista \"Innovación Educativa\"</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_paragraph_2">La transferencia en el ICE va más allá de un enfoque nacional, cruzando las fronteras hacia proyectos internacionales.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_paragraph_3">Dentro del ICE, el grupo Tecnoeduc ha liderado numerosos proyectos internacionales centrados en la innovación educativa y el uso de tecnologías. Destacan ABILITI, que emplea avatares para el aprendizaje en aulas hospitalarias, y DTICEQT, enfocado en fomentar la creatividad y el emprendimiento escolar. UPPscale y EKT fortalecen la colaboración entre universidad, escuela y empresa.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_25_paragraph_0">DLAB2, nominado a un premio europeo, promueve el aprendizaje digital colaborativo. Otros proyectos, como Schools for 21st Century y ATS-STEM, abordan competencias digitales y STEM. También han desarrollado iniciativas sociales como Create Your Future (apoyo a jóvenes con cáncer) y ICT-Go Girls! (emprendimiento femenino). Desde 2000, Tecnoeduc ha impulsado redes de e-learning, formación docente y educación inclusiva en Europa.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_25_paragraph_1">Los proyectos del grupo Esculca, destacan por su enfoque europeo y su impacto social, abordando retos como los incendios forestales, la integración de personas refugiadas y la empleabilidad juvenil. A través de metodologías innovadoras como el aprendizaje-servicio, fortalecen el vínculo entre universidad y sociedad, promoviendo una educación comprometida con la sostenibilidad, la inclusión y la cohesión comunitaria.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_25_texto_buscado_4">vínculo entre universidad y sociedad</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_26_title_0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_27_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_27_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_title_1">Directora</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_texto_buscado_1">Directora</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_paragraph_0">Nacida en Bilbao el 16 de julio de 1971, actual directora del ICE. Referencia consolidada en el campo científico de la Tecnología Educativa. Profesora titular y decana de la Facultad de Ciencias de la Educación en la Universidad de Santiago de Compostela entre 2014 y 2022, Investigadora Principal del Grupo de Tecnología Educativa (GI-1438, https://www.tecnoeduc.es) y asesora científica del Instituto de Educação da Universidade do Minho. Su trayectoria combina premios académicos y científicos y dirección de proyectos de investigación europeos innovadores con impacto social como E-Hospital, ICTeachers, ABILITI, Create your Future, Educational Knowdkedge Transfer (EKT), reconocidos nacional e internacionalmente.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_paragraph_1">Su producción científica reciente incluye trabajos sobre inteligencia artificial, Robótica social, mentoring docente y alfabetización mediática. Estos trabajos están alineados con los retos estratégicos de la Agenda Científica 2024–2028 del ICE, en particular con el Reto 2 – Impulsar la ciudadanía digital y ecosistemas de formación con tecnologías, y dentro de este, con las líneas 2.1 (escenarios enriquecidos y personalizados mediados por tecnologías), 2.2 (metodologías educativas con inteligencia artificial, realidad aumentada, ciencia de datos…) y 2.3 (competencia digital y mediática). Defiende una visión crítica de la tecnología, subrayando la importancia de un enfoque ético que garantice su uso responsable, inclusivo y orientado al aprendizaje significativo en los procesos educativos.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_paragraph_2">Gracias a este claro alineamiento, se posiciona como una investigadora innovadora, comprometida con la transformación educativa desde la tecnología y preparada para liderar los desafíos actuales del ICE en educación digital.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_paragraph_3">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58913/detalle</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_29_paragraph_0">Nacida en Pontevedra el 27 de julio de 1959. Profesora Titular del Área de Métodos de Investigación y Diagnóstico en Educación en la Facultad de Ciencias de la Educación de la Universidad de Santiago de Compostela. Desde el año 2016 coordina el Grupo de Investigación GI-1469 “Investigación, Diagnóstico Educativo y Evaluación” (IDEA) y es también coordinadora del Grupo de Innovación Docente: “Métodos, Avaliación e Diagnóstico Educativo” (MADE).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_29_paragraph_1">Las principales líneas de investigación sobre las que se centra su trayectoria investigadora y de transferencia son Atención a la diversidad y educación inclusiva, Violencia de género en mujeres mayores de 65 años y Ética e integridad académica en la investigación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_29_paragraph_2">Cuenta con una amplia experiencia en la organización de congresos nacionales e internacionales y en la dirección de proyectos y contratos de investigación y entre sus más recientes publicaciones cabe citar su participación, como editora en los libros “Educación inclusiva y equitativa de calidad” y “Plagio y honestidad académica en la educación superior”.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_29_paragraph_3">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59972/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_30_paragraph_0">Nacido en Xuño-Porto do Son (A Coruña) el 25 de septiembre de 1955. Su labor investigadora se ha realizado, y continúa haciéndose, alrededor de varios ejes estratégicos para el desarrollo de los sistemas educativos en general y, muy en concreto, del sistema educativo en Galicia, además de averiguar vías de optimización de los procesos motivacionales y de aprendizaje, dentro y fuera de las aulas de los distintos niveles y modalidades de enseñanza.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_30_paragraph_1">Ha realizado aportaciones en el campo de la teoría de la educación bajo un enfoque epistémico que privilegia la búsqueda de patrones de intervención pedagógica, empíricamente contrastados, hacia una toma de decisiones en las políticas educativas susceptibles de mejorar la formación de los profesionales de la educación, y de la ciudadanía, en términos de equidad, sostenibilidad e inclusión en contextos de vida democrática.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_30_paragraph_2">En esa dirección es fácil dar cuenta de su interés, entre otros asuntos, por la pedagogía intercultural, el aprendizaje-servicio, el aprendizaje cooperativo, y los fondos de conocimiento, a modo de síntesis de una vocación por profundizar en aquello que nuestra ciencia hace a favor del progreso individual y colectivo. Lo que también se ha traducido en una trayectoria sostenida de estudios en el marco del Grupo Esculca-USC (Grupo de Referencia Competitiva en el SUG), en la Facultad, e incluso en el Instituto de Ciencias de la Educación (ICE) que dirigió durante ocho años, abriendo canales de publicación, poniendo en valor práctico la realización de informes sobre el estado del sistema en nuestra Comunidad Autónoma, y documentando lo mejor de la investigación educativa en Galicia en los últimos treinta años.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_30_paragraph_3">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60352/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_31_paragraph_0">Nacida en Ferrol (A Coruña) el 23 de mayo de 1961. Profesora titular de la Universidad de Santiago de Compostela y directora fundadora del grupo de investigación TecnoEduc (GI-1438, https://www.tecnoeduc.es), referente institucional en Tecnología Educativa desde 1992. Especializada en diseño, desarrollo y evaluación de entornos virtuales de aprendizaje, ha liderado proyectos europeos de alto impacto como Digital Technology, Imagination, Creativity and Entrepreneurship for a High Quality Teaching (DTICEQT), Digital Learning Across Boundaries (DLAB2), Schools for 21st Century (Schools21C), ENTELS, ICTGoGirls y Rural School Cloud, todos ellos orientados a la innovación pedagógica, la inclusión digital y el fortalecimiento de la competencia docente.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_31_paragraph_1">Estuvo al frente del Centro de Tecnologías para el Aprendizaje (CETA) de la USC entre 2014 y 2018, dirigiendo la estrategia institucional de transformación digital y de capacitación del profesorado en competencia digital y la consolidación del campus virtual actual de la USC. Su trayectoria científica se alinea con los retos estratégicos del ICE, especialmente en el impulso de la ciudadanía digital y la creación de ecosistemas de aprendizaje mediados por tecnología. Reconocida por su liderazgo y visión estratégica, Cebreiro encarna el perfil de investigadora consolidada, capaz de generar impacto académico, institucional y social en el ámbito de la Tecnología Educativa y la Formación Docente.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_31_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58635/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_0">Nacido en A Coruña el 29 de octubre de 1951. Maestro de Enseñanza Primaria (1969). Licenciado (1974) y Doctor en Filosofía y Letras (sección de Pedagogía) (1978). Profesor de universidad desde 1974.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_1">Autor de más de 300 estudios (en forma de artículos de revistas de investigación y capítulos de libros especializados) y de 31 libros escritos como autor único, además de 22 libros como editor, director o coordinador y 14 en coautoría.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_2">Creador y coordinador, desde su origen (1980–1984) y hasta septiembre de 2024, del GI. Tercera Generación, TeXe. Director de la Colección Internacional de Pedagogía Mesoaxiológica, patrocinada por Redipe. Coordinador de la red RIPEME desde 2014.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_3">Profesor Honorario U. Buenos Aires (1993). Profesor extra-número U. Varsovia (2017). Premio internacional Educa-Redipe 2019 (Trayectoria profesional), recibido en 2021. Académico de número de la Academia Hispanoamericana de doctores (2025).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_4">Línea de investigación actual: Pedagogía mesoaxiológica y construcción de ámbitos de educación (PM-CAE) y aplicación de los cuestionarios de perspectiva mesoaxiológica, segunda fase (CPM2ªF) para integrar en el diseño educativo, y desde cada área cultural utilizada como instrumento, valores educativos comunes y valores educativos específicos.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_5">En perspectiva mesoaxiológica, transformamos información en conocimiento y este en educación y distinguimos entre conocer, enseñar y educar, otorgándole a la actividad común y a la experiencia cultural el lugar central en la función pedagógica y en la intervención.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_6">El primer medio de la intervención pedagógica es la actividad común interna y externa de las personas y el segundo es el área de experiencia cultural que se utiliza en cada caso.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_7">Utilizamos la actividad común del educando para que forme su actividad y utilizamos las áreas de experiencia cultural, no solo para que adquiera conocimiento teórico, tecnológico y práctico de cada área cultural, sino también para que, desde esa experiencia cultural, se desarrollen en cada educando valores educativos comunes, vinculados al significado de educar, y valores educativos específicos, vinculados al sentido conceptual del área: cómo se mejora como persona y decisor responsable cada uno, utilizando esa experiencia valiosa en la intervención pedagógica, es el objetivo de educar CON el área cultural. Y para ello, construimos ámbitos de educación, con mentalidad pedagógica específica y mirada pedagógica especializada.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_8">Educamos con el área cultural para mejorar la actividad de pensar, sentir, querer, operar, proyectar y crear de cada educando y usamos esa actividad por medio del juego, el trabajo, el estudio, la exploración, la intervención y la relación, de manera que cada educando, formándose en su condición individual, social, histórica y de especie, por medio de la actividad común y el contenido de las áreas culturales llegue a ser decisor responsable de su sentido de acción y de su sentido de vida y pueda construirse a sí mismo y reconocerse con el otro en un entorno cultural diverso de interacción.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_9">La Pedagogía como disciplina es conocimiento teórico, tecnológico y práctico de la educación. La función de educar requiere el uso de medios y la Pedagogía valora como educativo cada medio utilizado en la interacción. Valorar y comprender cada medio como educativo, hace a la Pedagogía, meso-axio-lógica (medio-valor-comprensión). Toda la pedagogía es mesoaxiológica: comprende el medio valorado como educativo, ajustándolo al significado de educar desde el conocimiento verdadero de ese ámbito. En perspectiva mesoaxiológica, la educación es un proceso mediado y la pedagogía mesoaxiológica es doblemente mediada: mediada (relativa al medio o ámbito de educación que se construye ajustándolo al significado de educar) y mediada (relativa a los instrumentos o medios que se crean y usan en cada ámbito como elementos de la intervención, ajustándolos al significado de educar).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_10">En perspectiva mesoaxiológica, construimos ámbitos de educación, hacemos diseño educativo y generamos intervención pedagógica para educar, vertebrar sistema cultural, sistema escolar y sistema educativo por medio de procesos educativos, mejorar la competencia técnica del pedagogo y fortalecer la educación de calidad y el saber respecto de los fines educativos y las metas pedagógicas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_11">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60498/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_33_paragraph_0">Nacida en Santiago de Compostela el 8 de octubre de 1974. Profesora Titular de Didáctica de las Ciencias Sociales en la USC e investigadora en educación patrimonial. Licenciada en Historia del Arte y en Periodismo, Master en Restauración Arquitectónica y Doctora en Historia del Arte (sobre intervenciones del arquitecto Pons Sorolla en el patrimonio de Galicia) y en Educación (sobre memoria histórica y competencias sociales en la formación del profesorado). Trayectoria docente en el SUG, UNED y universidad privada, y vinculada desde 2014 a la Facultad de Ciencias de la Educación de la USC en la que fue vicedecana y coordinadora del Máster en Profesorado.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_33_paragraph_1">Realizó estadías en el Centre de Documentation ICOMOS–UNESCO de París, en la Università degli Studi di Roma La Sapienza, en la Università degli Studi di Bari Aldo Moro y en la Universidade do Minho. Colabora con entidades en proyectos de I+D+i y restauración patrimonial, y ha participado en más de veinte proyectos de investigación. Es miembro del Grupo de Investigación RODA GI–1667 de la USC y de la Red 14–Red de Investigación en la Enseñanza de las Ciencias Sociales (red de excelencia financiada por la AEI). Su actividad investigadora y docente está en línea con los retos 1, 3 y 4 contemplados en la agenda científica del ICE 2024–2028 (1.1, 1.3, 1.4, 3.3, 4.1 y 4.2).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_33_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58619/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_34_paragraph_0">Nacido en Vigo el 8 de mayo de 1977. Licenciado en Ciencias de la Actividad Física y del Deporte y Doctor por la Universidad de Vigo, es docente e investigador en la Facultad de Formación del Profesorado (USC, Lugo), especializado en Didáctica de la Expresión Corporal. Como coordinador del grupo MEFyS (Motricidad, Educación Física y Salud), dirige, entre otros, proyectos financiados sobre innovación educativa en Educación Física, vinculando ciencia, práctica docente y equidad. Centra su investigación en los Retos 1 y 3 de la agenda del ICE, destacando en:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_34_paragraph_1">Reto 1 (Transformación educativa): Aporta a la profesionalización docente (Línea 1.2) y al desarrollo de competencias clave mediante la expresión corporal (Línea 1.3), con estudios sobre metodologías activas y promoción de la salud en contextos educativos y a lo largo de la vida.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_34_paragraph_2">Reto 3 (Transformación social): Investiga en educación para el bienestar (Línea 3.3), analizando la motricidad como herramienta de inclusión y salud, alineada con el desarrollo sostenible (Reto Transversal).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_34_paragraph_3">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59739/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_35_paragraph_0">Nacida en Ribeira (A Coruña) el 6 de abril de 1983. Investiga sobre los distintos aspectos implicados en la enseñanza y aprendizaje de las ciencias experimentales desde una perspectiva competencial, basada en la participación activa del alumnado en prácticas de indagación, argumentación y modelización. En la actualidad se centra en el desarrollo de la competencia STEM a través de los proyectos de diseño ingenieril y de la integración del pensamiento crítico y sistémico. Su trayectoria se encuadra dentro del eje 1.3 de investigación: Alfabetización y desarrollo de competencias clave y competencias en ciencias experimentales.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_35_paragraph_1">Fue investigadora principal de un proyecto estatal sobre la influencia del conocimiento epistémico en el desarrollo de las prácticas científicas, además de participar en proyectos estatales y europeos sobre estas cuestiones y el desarrollo del pensamiento crítico. Entre sus aportaciones destacan la identificación de criterios epistémicos utilizados por estudiantes y futuros docentes para evaluar investigaciones científicas, el diseño de actividades de indagación y la elaboración de instrumentos para examinar los desempeños de los participantes en esa práctica.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_35_paragraph_2">Su producción científica incluye más de 40 publicaciones en revistas indexadas (JCR y SJR), además de libros y capítulos con recursos para docentes. A nivel de transferencia también colabora en el programa STEMBach tutorizando proyectos en distintos centros de enseñanza media.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_35_paragraph_3">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58716/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_0">Nacida en Ferrol el 3 de junio de 1979. Bióloga de formación y doctora en Didáctica de las Ciencias Experimentales, con premio extraordinario. En su trayectoria científica destaca su liderazgo en el grupo de investigación de referencia competitiva RODA (Razonamiento, Discurso y Argumentación), así como la participación y coordinación de numerosos proyectos estatales y europeos vinculados a la línea de Alfabetización y desarrollo de competencias clave y competencias en ciencias experimentales, como la argumentación y el pensamiento crítico en la educación científica. En esta línea, dirige en la actualidad diversas tesis de internacionales sobre la práctica del pensamiento crítico en la enseñanza de problemáticas socio-científicas desde la visión global “Una sola salud”. También, recientemente, lidera investigaciones didácticas para integrar la “Cultura Oceánica” en la enseñanza, de la que derivan colaboraciones con grupos internacionales en forma de capítulos y un libro para el profesorado que actualmente coordina.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_1">De su producción científica destacan artículos, capítulos de libro, y libros en editoriales de prestigio internacional sobre el pensamiento crítico en contextos vinculados con los desafíos de la educación científica en la era de la posverdad.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_2">De su actividad en programas de divulgación científica, como Educación basada en la evidencia (FECYT), Hagamos Ciencia (Secretaría Nacional de Ciencia y Tecnología de Panamá) y como parte del consejo editorial de Alambique, derivan innovaciones didácticas que han sido aplicadas en aulas de ciencias.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_3">Desde febrero de 2025 es miembro de la Sección de Ciencia del Consello da Cultura Galega, en la que trabaja en la transferencia de la educación científica a la sociedad.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_4">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60004/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_37_paragraph_0">Nacido en México DF el 8 de junio de 1982. Licenciado en Ciencias de la Actividad Física y del Deporte por la Universidad de A Coruña, y Doctor por la Universidad de Vigo, es docente e investigador en la Facultad de Formación del Profesorado (USC, Lugo), especializado en Didáctica de la Expresión Corporal. Miembro del grupo de Investigación en Motricidad, Educación Física y Salud (MEFyS), dirige y también forma parte del equipo de investigación de proyectos financiados sobre innovación educativa y Educación para el desarrollo personal y el bienestar, en el contexto de la Educación Física, vinculando ciencia, práctica docente y equidad. Centra su investigación en los Retos 1 y 3 de la agenda del ICE, destacando:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_37_paragraph_1">Reto 1 (Transformación educativa y de formación): Aporta a la profesionalización docente (Línea 1.2) y al desarrollo de competencias clave mediante la expresión corporal (Línea 1.3) , con estudios sobre metodologías activas y promoción de la educación para la salud en contextos educativos y a lo largo de la vida.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_37_paragraph_2">Reto 3 (Transformación social y mejora de la calidad de vida): Investiga en educación para el desarrollo personal y bienestar (Línea 3.3) , mediante la enseñanza de metodologías activas para el aprendizaje de los primeros auxilios y analizando la motricidad como herramienta de inclusión y salud, alineada con el desarrollo sostenible (Reto Transversal).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_37_paragraph_3">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/186134/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_0">Nacida en A Coruña. Profesora y Vicedecana de la Facultad de Ciencias de la Educación de la USC. Investigadora del Grupo de Investigación Educativa MESTURA y de la red de investigación Rede RIES. Isabel Dans dirige el grupo de innovación educativa en acción tutorial (GIDAT).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_1">Su formación incluye el Grado en Pedagogía, dos licenciaturas en Filología, Máster en Gestión de Centros Educativos, Máster en Comunicación y Educación en Red y el Doctorado en Innovación Educativa. Isabel Dans investiga especialmente en educación digital y formación docente. Obtuvo su doctorado con una tesis sobre Posibilidades educativas de las redes sociales.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_2">Su experiencia docente se centra en la exploración de prácticas pedagógicas centradas en metodologías activas, tecnologías digitales y aprendizaje-servicio. Ha impartido docencia en universidades extranjeras y en diferentes niveles educativos. Como asesora educativa, ha colaborado con ONG y centros educativos, y ha impartido formación a profesorado universitario, escuelas y familias.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_3">Sus intereses de investigación se centran en la educación digital y el diseño pedagógico para mejorar los procesos de enseñanza y aprendizaje. Isabel busca comprender las oportunidades para promover el desarrollo profesional del profesorado a través de la pedagogía y la tecnología. Ha realizado estancias de investigación en diferentes países y ha participado como miembro y líder en proyectos de innovación e investigación de Etwinning-Erasmus, aprendizaje-servicio, COIL, etc.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_4">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58729/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_0">Nacido en Ourense el 29 de octubre de 1986. Pedagogo y doctor en Educación. Ejerce como profesor en el Departamento de Pedagogía y Didáctica de la Universidad de Santiago de Compostela y como investigador en el Instituto de Ciencias de la Educación (ICE). Desarrolla su actividad en el Grupo ESCULCA (Conocimiento y Acción Educativa), reconocido por la Xunta de Galicia como Grupo de Referencia Competitivo, donde colabora en un equipo que apuesta por una producción científica crítica, situada y orientada a la transformación educativa y social.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_1">Su trayectoria académica está centrada en el estudio de las relaciones entre educación y justicia social, con un enfoque pedagógico comprometido con la inclusión, la participación y la democratización del conocimiento. Sus trabajos ahondan en las potencialidades del Aprendizaje-Servicio (ApS) en distintos ámbitos —formación docente, integración curricular, evaluación y metodología—, así como en la acción comunitaria y en el diálogo entre educación, identidad y tradición como vías para el desarrollo territorial e intercultural. Ha coordinado proyectos de colaboración bilateral con la Universidad de Cabo Verde, contratos con organizaciones del tercer sector e iniciativas destinadas a impulsar el asociacionismo juvenil y la participación ciudadana, promoviendo propuestas formativas con impacto social.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_2">Es responsable del grupo de innovación docente Alén-ApS, orientado a la incorporación del ApS en las titulaciones universitarias, y miembro de la Red de Investigación RIES, que integra diferentes grupos del Sistema Universitario Gallego. Cuenta con una sólida producción académica y participa activamente en encuentros científicos y acciones de transferencia a nivel estatal e internacional.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_3">A lo largo de su carrera ha recibido diversos reconocimientos, como el Premio Educa Abanca al Mejor Docente de España (2021), el Premio Alfredo Iglesias (2023) por su contribución a la divulgación científica desde la pedagogía, o el XIV Premio Alecrín (2025) en la categoría de investigación, por su labor en el ámbito de la educación intercultural, las migraciones y la cultura gallega. Su trayectoria articula compromiso universitario, análisis crítico e intervención educativa con el objetivo de construir una universidad abierta, transformadora y socialmente implicada.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_4">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60418/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_0">Nacida en Cambre (A Coruña) el 13 de marzo de 1979. Títulada Superior en Música, Licenciada y Doctora en Pedagogía con Premio Extraordinario. Es profesora del área de Teoría e Historia de la Educación de la USC. Su trabajo de tesis consolida la primera línea de investigación que aúna artes y educación, profundizando en la música como ámbito de educación, donde se han generado las primeras publicaciones y colaboraciones de investigación. Una segunda línea se centra en la Educación para el Desarrollo Sostenible y la Ciudadanía Global, generando 20 proyectos y actividades de I+D+i en convocatorias competitivas, contratos derivados de proyectos de la AECID y con entidades del Tercer Sector. Ha sido IP de 2 proyectos de la Comisión Europea.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_1">Premio «Mención de Honor al Mérito Iberoamericano Pedagógico, Investigativo y a la Producción Intelectual» de la Red Iberoamericana de Pedagogía (REDIPE) (2015).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_2">Coordinadora del Plan de Desarrollo Sostenible de la USC entre 2014 y 2022, forma parte del Grupo de Trabajo de Sostenibilidad en la Docencia Universitaria de la Comisión Sectorial CRUE-Sostenibilidad, ha formado parte del Grupo de Trabajo de Educación para el Desarrollo del Consejo Estatal de Cooperación del Ministerio de Asuntos Exteriores, Unión Europea y Cooperación, del Consello Galego de Cooperación para o Desenvolvemento de la Xunta de Galicia, Vocal del Observatorio de Cooperación Universitaria al Desarrollo y del grupo de personas expertas de CRUE para asesorar a la Secretaría de Estado en temas de Agenda 2030.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_3">Coordina el Grupo de Investigación Terceira Xeración (TeXe) (GI-1451) de la USC.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_4">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59430/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_41_paragraph_0">Nacida en Catoira (Pontevedra) el 10 de febrero de 1978. Profesora contratada doctora en el Departamento de Pedagogía y Didáctica de la Universidad de Santiago de Compostela e integrante del Grupo de Tecnología Educativa (GI-1438, https://www.tecnoeduc.es). Su trayectoria investigadora se centra en la competencia digital docente, la alfabetización mediática y el fortalecimiento democrático mediante el uso crítico de la tecnología, con especial atención a la detección y prevención de la desinformación y las fake news. Ha publicado estudios de referencia sobre la competencia digital de futuros docentes y profesorado en activo, analizando su papel en la construcción de una ciudadanía informada y resiliente ante los desafíos y problemáticas de la sociedad digital. Coordinó el equipo español en el proyecto de investigación Europeo DLAB2 – Digital Learning Across Boundaries, fomentando en alumnado y profesorado competencias para el pensamiento crítico y la evaluación de la información en entornos digitales. Participa activamente en acciones de formación y transferencia que integran metodologías como el Aprendizaje-Servicio, orientadas a reforzar la educación para la ciudadanía y el uso ético de las TIC</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_41_paragraph_1">Sus investigaciones recientes abordan también alfabetización mediática inclusiva, entornos formativos en contextos digitales y telepresencia para alumnado con necesidades especiales, consolidando su perfil como investigadora comprometida con la mejora educativa y la defensa de valores democráticos a través de la tecnología. Su trayectoria investigadora se alinea plenamente con la Agenda Científica 2024–2028 del ICE-USC, en el Reto 2 – Ciudadanía digital y ecosistemas de formación con tecnologías, especialmente en la línea 2.3 sobre competencia digital y mediática y lucha contra la desinformación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_41_paragraph_2">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58583/detalle</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_42_paragraph_0">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre este instituto puedes acceder a más información haciendo click en el siguiente enlace:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_42_texto_buscado_0">ampliar tus conocimientos</string>
</resources>