<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_0_paragraph_0">La química es una de las ciencias fundamentales que han acompañado el desarrollo de la humanidad desde sus orígenes. A través del estudio de las moléculas y sus interacciones, ha permitido entender y transformar el mundo que nos rodea, desde la creación de materiales que mejoran nuestra vida diaria hasta el diseño de fármacos que combaten las enfermedades.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">estudio de las moléculas y sus interacciones</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_1_paragraph_0">En las últimas décadas, la química ha ido de la mano con avances en biología, física, ingeniería y tecnología informática para dar lugar a nuevas disciplinas que abordan retos globales como la salud, la energía, el medio ambiente y la sostenibilidad. Este enfoque integrador ha hecho posible el desarrollo de terapias más efectivas, materiales inteligentes, y tecnologías que responden a las necesidades de un mundo cada vez más complejo y conectado.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">desarrollo de terapias más efectivas, materiales inteligentes, y tecnologías que responden a las necesidades</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_1_paragraph_1">Con el objetivo de, no solo generar conocimiento, sino también de impulsar avances que mejoran la medicina, el medio ambiente y la tecnología, nació el CiQUS, un centro singular de la Universidad de Santiago de Compostela (USC) que busca conectar Galicia con la química moderna y llevar ese conocimiento a toda la sociedad.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_1_texto_buscado_2">conectar Galicia con la química moderna</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_paragraph_0">El CiQUS es el Centro de Investigación en Química Biológica y Materiales Moleculares, creado en febrero de 2010. Se trata de un centro de investigación de la USC especializado en química biológica, materiales moleculares y química sintética. Su equipo trabaja en un entorno interdisciplinar que combina la química, la biomedicina, la nanotecnología y la computación e inteligencia artificial para abordar problemas actuales desde diferentes perspectivas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">química biológica, materiales moleculares y química sintética</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_texto_buscado_1">química, la biomedicina, la nanotecnología y la computación e inteligencia artificial</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_paragraph_1">La misión del CiQUS es promover el avance de la ciencia en la frontera del conocimiento entre la química sintética, la biología celular y los materiales funcionales, formando a nuevas científicas y científicos, profesionales y personas líderes del futuro y generando progreso socioeconómico y transferencia tecnológica.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_texto_buscado_2">química sintética, la biología celular y los materiales funcionales</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_3_paragraph_0">El centro tiene su sede en el Campus Vida de la Universidad de Santiago de Compostela y su edificio cuenta con más de 20  laboratorios de investigación, en los que se encuentran equipos y sistemas óptimos para el desarrollo de la labor investigadora.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">más de 20 laboratorios de investigación</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_3_paragraph_1">En el centro trabajan alrededor de 200 personas entre personal investigador y científico, equipo técnico y estudiantes de doctorado, Máster o Grado.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_3_texto_buscado_1">alrededor de 200 personas</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_paragraph_0">La investigación llevada a cabo en el CiQUS atiende a dos grandes prioridades para la sociedad: la salud y la sostenibilidad. Para lograrlo, su trabajo se organiza en tres grandes áreas. La química biológica y médica, los materiales funcionales de interés tecnológico y las tecnologías sintéticas para un desarrollo sostenible.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">en tres grandes áreas</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_paragraph_1">También hay un área transversal a las tres anteriores, el área de Química Computacional y Ciencia de Datos, que usa inteligencia artificial y simulaciones digitales para entender, diseñar y predecir el comportamiento de moléculas y materiales, acelerando la investigación y ahorrando recursos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_texto_buscado_1">área transversal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_texto_buscado_2">Química Computacional y Ciencia de Datos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_title_0">QUÍMICA</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_title_1">BIOLÓGICA</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_title_2">Y MÉDICA</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_0">Combina la química, la nanotecnología y la biomedicina para entender mejor y luchar contra enfermedades importantes que afectan a las personas hoy en día.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">química, la nanotecnología y la biomedicina</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_1">Varios equipos de investigación estudian cómo se forman, cómo funcionan y cómo interactúan las proteínas con otras moléculas. Las proteínas son fundamentales para el funcionamiento de nuestras células: pueden participar en reacciones químicas, actuar como mensajeros o servir como sensores en las membranas celulares.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">fundamentales para el funcionamiento de nuestras células</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_2">Gracias a los avances en biotecnología, hoy es posible diseñar proteínas a medida con aplicaciones médicas muy prometedoras. El CiQUS ha desarrollado proteínas con metales incorporados, que aceleran reacciones dentro de las células para producir sustancias que ayudan a combatir el cáncer o las infecciones. También ha creado proteínas transportadoras, capaces de llevar ADN y otros compuestos al interior de las células, útiles en terapias genéticas. O también, nanotubos hechos de péptidos (fragmentos de proteínas), que se adhieren a bacterias o células tumorales y las destruyen sin dañar a las células sanas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_2">aceleran reacciones dentro de las células para producir sustancias que ayudan a combatir el cáncer o las infecciones</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_3">Además, otros científicos están estudiando virus y bacterias para encontrar nuevas estrategias contra enfermedades. Han creado métodos para encapsular proteínas y protegerlas, mejorando la eficacia de las vacunas y permitiendo la administración de medicamentos por vía oral.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_3">nuevas estrategias contra enfermedades</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_4">También buscan soluciones frente a las superbacterias, que son bacterias muy resistentes a los antibióticos y representan una amenaza especialmente grave para personas con el sistema inmune debilitado, como quienes están en tratamiento contra el cáncer.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_4">soluciones frente a las superbacterias</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_title_0">MATERIALES</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_title_3">TECNOLÓGICO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_0">Se centra en crear nuevos materiales que se puedan usar en tecnologías avanzadas, buscando que sean eficientes, sostenibles e innovadoras.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_0">crear nuevos materiales</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_1">Varios grupos de científicos están creando nuevos materiales y tecnologías diminutas (nanotecnología) que ayudan a mejorar dispositivos electrónicos, tratamientos médicos y también a cuidar el medio ambiente y a proteger el patrimonio histórico-artístico.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">nuevos materiales y tecnologías diminutas (nanotecnología)</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_2">En electrónica, desarrollan materiales ultrafinos para controlar la conductividad térmica en dispositivos electrónicos, y gestionar de manera más eficiente el calor que generan estos sistemas durante su funcionamiento, lo que permite aprovechar mejor la energía. También fabrican estructuras muy pequeñas, hechas de metales y carbono, para construir dispositivos más eficientes y duraderos. Por ejemplo, usan nanotubos de carbono para proteger imanes minúsculos en aparatos electrónicos y diseñan nanocatalizadores con carbono y platino que mejoran la generación de energía. Otro avance interesante es la creación de nuevos materiales de carbono, como el grafeno poroso hecho “a la carta”, que puede usarse como sensor en dispositivos electrónicos o filtro molecular para separar diferentes especies químicas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_2">nanotubos de carbono para proteger imanes minúsculos en aparatos electrónicos y diseñan nanocatalizadores con carbono y platino que mejoran la generación de energía</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_3">Otro avance interesante es la creación de nuevos materiales de carbono, como el grafeno poroso hecho “a la carta”, que puede usarse como sensor en dispositivos electrónicos o filtro molecular para separar diferentes especies químicas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_4">En medicina, desarrollan nanomateriales que sirven para diagnosticar enfermedades, hacer imágenes del interior del cuerpo o transportar tratamientos. Una de las tecnologías más novedosas son los “origamis de ADN”: estructuras de ADN que funcionan como mini-impresoras de proteínas que colocan sobre materiales como los medicamentos. Esto permite controlar cómo se comportan los medicamentos dentro del cuerpo y mejorar su efecto.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_4">desarrollan nanomateriales que sirven para diagnosticar enfermedades</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_5">controlar cómo se comportan los medicamentos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_5">También crean transportadores de medicamentos que los liberan solo cuando reciben una señal externa, como luz o un campo magnético, para que actúen justo donde se necesitan. Y diseñan sistemas que imitan estructuras naturales del cuerpo, para mejorar el tratamiento de enfermedades.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_6">transportadores de medicamentos que los liberan solo cuando reciben una señal externa</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_6">Por último, trabajan en materiales porosos que absorben contaminantes para limpiar el agua, y aplican nanotecnología para conservar y proteger obras de arte, especialmente las hechas con materiales plásticos y orgánicos, mejorando su durabilidad y facilitando su restauración.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_7">materiales porosos que absorben contaminantes</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_0">TECNOLOGÍAS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_1">SINTÉTICAS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_2">PARA UN DESARROLLO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_3"></string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_4">SOSTENIBLE</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_0">Se desarrollan procesos químicos que permiten transformar materias primas comunes y abundantes en productos valiosos, siempre con un enfoque en la sostenibilidad y la eficiencia.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">transformar materias primas comunes y abundantes en productos valiosos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_1">En su búsqueda por una química más limpia y respetuosa con el medio ambiente, los investigadores del CiQUS están desarrollando nuevas formas de fabricar medicamentos, productos químicos y materiales avanzados de manera más eficiente y controlada.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">nuevas formas de fabricar medicamentos, productos químicos y materiales avanzados</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_2">Una técnica clave que usan es la catálisis organometálica, que aprovecha metales para acelerar reacciones químicas. Gracias a esto, han logrado crear moléculas complejas, como la Englerina A, un compuesto con potencial para tratar el cáncer. También trabajan en transformar metano en productos químicos útiles y valiosos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_2">han logrado crear moléculas complejas, como la Englerina A</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_3">Además, investigan reacciones químicas que se activan con luz, llamadas fotoquímicas. Estas permiten convertir sustancias simples como metano, alcoholes o dióxido de carbono en compuestos más útiles, reduciendo los residuos y aprovechando mejor los recursos naturales.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_3">convertir sustancias simples como metano, alcoholes o dióxido de carbono en compuestos más útiles</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_4">Por último, usan estas reacciones fotoquímicas para modificar moléculas formadas por ADN unido a otros compuestos. Así crean grandes colecciones de nuevas moléculas llamadas bibliotecas químicas codificadas por ADN (DELs), que ayudan en el descubrimiento de nuevos medicamentos. Gracias al ADN, pueden identificar rápido qué moléculas funcionan mejor contra las enfermedades.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_4">nuevas moléculas llamadas bibliotecas químicas codificadas por ADN (DELs)</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_8_paragraph_0">El CiQUS tiene un impacto muy significativo a nivel local. Desde su sede en Santiago de Compostela, contribuye activamente al tejido educativo, social e industrial gallego. Cada año organiza visitas escolares dirigidas a estudiantes de bachillerato, educación primaria y secundaria, fomentando las vocaciones científicas entre jóvenes. También lleva a cabo conferencias y actividades divulgativas abiertas al público, fomentando la cultura científica en la sociedad.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">fomentando las vocaciones científicas entre jóvenes</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_9_paragraph_0">En cuanto a innovación aplicada, el centro ha desarrollado sensores biotecnológicos y otros dispositivos con aplicaciones reales, y mantiene colaboraciones con entidades locales para reforzar la conexión entre la investigación y sectores estratégicos como la industria, la salud y la formación profesional. A través de su catálogo de ofertas tecnológicas, pone al servicio de la sociedad desarrollos en áreas como terapias, diagnóstico, medio ambiente o energía.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">reforzar la conexión entre la investigación y sectores estratégicos como la industria, la salud y la formación profesional</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_10_paragraph_0">Además, el CiQUS ha sido motor de creación de empresas derivadas (spin-offs) en Galicia como MD.USE Innovations, especializada en visualización científica con realidad aumentada y virtual, Celtarys Research, que desarrolla reactivos fluorescentes especializados para acelerar el descubrimiento de fármacos , Sigillum Knowledge Solutions, que ofrece servicios de asesoramiento y soluciones en salud, seguridad y sostenibilidad de productos de consumo, y Chemo Sapiens, una plataforma online que conecta laboratorios con proveedores de productos químicos de manera más eficiente. Estas empresas fortalecen el ecosistema de innovación regional y generan empleo cualificado.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_10_texto_buscado_4">innovación regional</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_paragraph_0">El centro ha registrado numerosas patentes internacionales y ha recibido financiación de organismos como el European Research Council (ERC), a través de programas como Starting, Consolidator, Synergy Grants y Proof of Concept, lo que demuestra la excelencia de su investigación.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">patentes internacionales</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_paragraph_1">Además, ofrece acceso a tecnología avanzada con un fuerte potencial de transferencia, como plataformas para monitorizar gases, sistemas para la separación de agua, o nuevas vacunas y herramientas terapéuticas. Estas tecnologías están disponibles para colaboración a través del portal de transferencia del CiQUS, que incluye también software desarrollado por el centro en campos como la simulación molecular o el análisis de datos biomédicos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_texto_buscado_1">plataformas para monitorizar gases, sistemas para la separación de agua, o nuevas vacunas y herramientas terapéuticas</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_paragraph_2">"Todo esto posiciona al CiQUS como un referente global en investigación química aplicada, con un claro compromiso con la innovación sostenible, la salud y el avance tecnológico responsable, en estrecha colaboración con universidades, empresas e instituciones de todo el mundo. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_texto_buscado_2">referente global en investigación química aplicada</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_12_title_0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_texto_buscado_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_paragraph_0">Director científico: Diego Peña Gil</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_paragraph_1">Director adjunto: Martín Fañanás Mastral</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_texto_buscado_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_title_1">Director Científico del CiQUS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_texto_buscado_1">Director Científico del CiQUS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_title_2">Catedrático de Química Orgánica en Excedencia (2025). Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_texto_buscado_2">Catedrático de Química Orgánica en Excedencia (2025). Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_0">El Prof. Peña se licenció en Química en 1998 en la Universidad de Santiago de Compostela, donde también realizó su tesis doctoral bajo la dirección de los Profs. Enrique Guitián y Dolores Pérez, en el campo de las reacciones de cicloadición de arinos catalizadas por complejos de metales de transición (2001, Premio Extraordinario).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_1">Realizó estancias predoctorales en los grupos de los profesores Eric N Jacobsen (1999, Harvard University), Paul Knochel (2000, LMU, Munich) y Antonio M. Echavarren (2001, UAM, Madrid). Durante los años 2002 y 2003 disfrutó de una estancia postdoctoral en el grupo de Ben L. Feringa (Marie Curie Fellowship, Groningen University, Holanda) trabajando en catálisis asimétrica, realizando estancias breves en el grupo de Hans de Vries de la empresa DSM (Geleen, Holanda).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_2">En el año 2004 se reincorporó a la Universidad de Santiago de Compostela (USC) como investigador Ramón y Cajal. En 2008 fue nombrado Profesor Titular en la USC, promocionando a Catedrático de Química Orgánica en 2020. En 2024 obtuvo una plaza de Profesor de Investigación Oportunius en el CiQUS.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_3">En el año 2018 fue reconocido con la medalla Ignacio Ribas del grupo especializado de Química Orgánica de la Real Sociedad Española de Química (RSEQ). En 2020 recibió una ayuda ERC Synergy Grant (MolDAM) junto a Leo Gross (IBM Research Zurich) y a Jascha Repp (Universität Regensburg). En 2022 fue galardonado con el Premio de Investigación Ernesto Viéitez Cortizo de la Real Academia Gallega de Ciencias (RAGC) y en 2023 recibió el Premio a la Excelencia Investigadora de la RSEQ. En 2024 obtuvo la Medalla Antonio Casares Rodríguez, otorgada por la RAGC.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_4">Sus principales líneas de investigación tratan el desarrollo de nuevas metodologías sintéticas, la síntesis de compuestos policíclicos aromáticos, la preparación de grafenos nanoestructurados bien definidos, y el desarrollo de la química en superficie y las reacciones de moléculas individuales.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_5">"MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/diego-pena "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_title_1">Director adjunto del CiQUS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_texto_buscado_1">Director adjunto del CiQUS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_title_2">Prof. Titular de Química Orgánica. Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_texto_buscado_2">Prof. Titular de Química Orgánica. Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_0">Doctor en Química por la Universidad de Oviedo bajo la dirección de los catedráticos José Barluenga y Fernando Aznar, donde fue galardonado con el Premio Extraordinario de Doctorado.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_1">Tras su estancia en las Universidades de Cambridge (Reino Unido) en el grupo del Profesor Steven Ley  y, en la Universidad de Groningen (Países Bajos) en el grupo del Profesor Ben Feringa, en 2014 se incorporó al Centro Singular de Investigación en Química Biológica y Materiales Moleculares (CIQUS) de la Universidad de Santiago de Compostela (USC) como investigador Ramón y Cajal. En 2021 ha sido nombrado Profesor Titular en la USC y, actualmente es Oportunius Research Professor.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_2">Su investigación se centra en el desarrollo de nuevas metodologías catalizadas por complejos de metales de transición que permitan llevar a cabo transformaciones sostenibles y de alta eficiencia atómica orientadas a la formación enantioselectiva de enlaces C-C, la activación y funcionalización de alcanos, y síntesis de compuestos de fósforo con interés biológico.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_3">Martín Fañanás Mastral fue galardonado con el premio \"Thieme Chemistry Journal Award\" en el año 2015, con el \"Premio a Jóvenes Investigadores\" de la Real Sociedad Española de Química en 2016, con el premio “Lilly Young Researcher Award” en 2018. En la convocatoria del año 2019, recibió una beca ERC-Consolidator Grant concedida por el Consejo Europeo de Investigación. En el año 2025 la Real Sociedad Española de Química (RSEQ) ha otorgado al profesor Martín Fañanás Mastral la Medalla José Barluenga 2025, un reconocimiento a la excelencia investigadora en el campo de la Química Orgánica.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_4">MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/informacion-general/personal/fananas-mastral-martin</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_title_1">Prof. Titular de Química Inorgánica (en Excedencia 2025). Profesora de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_texto_buscado_1">Prof. Titular de Química Inorgánica (en Excedencia 2025). Profesora de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_0">"Doctora en Química por la Universidad de Valencia (2006) trabajando bajo la supervisión del Prof. Eugenio Coronado en materiales multifuncionales de interés para el magnetismo molecular . "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_1">"Tras su doctorado, se incorporó al Grupo de Química Supramolecular y Nanociencias Químicas del Prof. Neil Champness en la Universidad de Nottingham, donde realizó una estancia postdoctoral. En 2009, recibió una beca intraeuropea Marie Curie de dos años en el Grupo de Nanocarbonos del Prof. Andrei Khlobystov. En 2011, comenzó su carrera independiente como investigadora de la Royal Society y en 2015 se convirtió en profesora adjunta de Química de Materiales en la Universidad de Nottingham. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_2">"En 2018, regresó a España con un contrato Ramón y Cajal y se incorporó al CiQUS para lanzar su proyecto ERC-STG \"NANOCOMP\", donde posteriormente obtuvo el título de Profesora Contratada Doctora y Profesora Titular. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_3">En 2025, la Dra. María Giménez es Investigadora Principal del CiQUS  y Cátedra de Investigación Oportunius (Programa ERC-Xunta Galicia). También es Profesora Asociada Honoraria de la Universidad de Nottingham.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_4">La Dra. Giménez ha realizado diversos trabajos relevantes con nanoestructuras híbridas de metal y carbono, y su investigación se centra en el desarrollo y la caracterización funcional de nanoestructuras híbridas para espintrónica y aplicaciones energéticas (electrocatalizadores, pilas de combustible, baterías de metal-aire, disociación de agua – producción de H₂ verde…), por ejemplo, el ensamblaje de nanointerruptores activos magnéticos, eléctricos y electroquímicos dentro de nanocontenedores de carbono (con el objetivo, por ejemplo, de aumentar la durabilidad), así como el desarrollo de una metodología sintética general para el confinamiento de moléculas, clústeres y nanopartículas (es decir, la producción de materiales escalables).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_5">Ha sido galardonada con un premio ERC-POC ZABCAT en el año 2011. En 2012, la Real Sociedad Española de Química le otorgó el Premio a la Investigadora Emergente por su investigación destacada e innovadora. En dos años consecutivos (2016 y 2017), fue finalista del Premio Talento Emergente SRUK/CERU por el impacto de sus estudios en el desarrollo de la química de materiales utilizando nanoestructuras de carbono. También fue seleccionada por la Real Sociedad Española de Química para representar a España en el 10.º Taller de Jóvenes Investigadores de EuChemS 2018 (YIW2018), uniéndose a un grupo de los químicos menores de 40 años más prometedores.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_6">"MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/maria-gimenez-lopez "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_title_1">Investigador Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">Investigador Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_0">"Licenciado en Farmacia por la Universidade de Santiago de Compostela y Doctor en Química por la University of Birmingham (Reino Unido, 2017) bajo la supervisión del Dr. Francisco Fernández-Trillo. Su tesis se enfocó en el desarrollo de nanopartículas antimicrobianas obtenidas por ensamblaje supramolecular de polímeros y péptidos. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_1">Hizo una primera estancia posdoctoral en la University of Melbourne (Australia) en el grupo del Prof. Greg Qiao, y un segundo posdoc con el Prof. Javier Montenegro (CiQUS-USC), encadenando programas altamente competitivos (Juan de la Cierva, Marie Skłodowska-Curie Actions y Ramón y Cajal).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_2">"A comienzos del 2023, Ignacio estableció su propio laboratorio centrado en el diseño racional y síntesis de péptidos como monómeros supramoleculares para la fabricación de nanomateriales. Su investigación está enfocada hacia una aplicación biomédica, incluyendo el uso de nanoestructuras como agentes citotóxicos (antimicrobianos y antitumorales) y la fabricación de células sintéticas mínimas o protocélulas. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_3">En 2024, Ignacio obtuvo el apoyo del European Reseach Council mediante una Starting Grant para desarrollar una nueva generación de antibióticos supramoleculares.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_4">MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/ignacio-insua-lopez</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_title_1">Catedrático de Química Orgánica</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_texto_buscado_1">Catedrático de Química Orgánica</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_0">Doctor en Químicas desde 1988 en la Universidad de Santiago de Compostela USC), y catedrático de química orgánica en esta misma Universidad desde el 2005.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_1">Tras su etapa postdoctoral en la Universidad de Stanford, bajo la supervisión del Profesor Paul Wender, en 1993 pasó a ser Profesor Titular de la USC.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_2">"Ha sido científico visitante en las Universidades de Harvard (USA, 1992 y 1995), Cambridge (UK) y en el MIT (USA, 2013)  y director científico del Centro de Investigación en Química Biológica y Materiales Moleculares (CiQUS) desde febrero-2014 hasta abril-2025. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_3">Sus intereses de investigación actuales se dividen entre un programa de síntesis, centrado en el desarrollo de nuevos procesos catalizados por metales, y un programa  de bioorgánica orientado al desarrollo de herramientas sintéticas capaces de actuar a nivel biológico.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_4">"A lo largo de su trayectoria profesional ha sido galardonado con numerosos premios. En 2009 recibió el premio de Química Orgánica de la Real Sociedad Española de Química y, posteriormente, fue distinguido con la Medalla de Oro de la Real Sociedad Española de Química (RSEQ). En 2014 el Consejo Europeo de Investigación le concedió una ayuda ERC Advanced Grant para su proyecto METBIOCAT. Además, es miembro de la academia europea de las ciencias (EURASC), – desde 2016 –  y responsable español de EUCHEMS en Química Orgánica. Es presidente fundador del grupo de química biológica de la RSEQ y, desde 2021, vicepresidente de la RSEQ. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_5">En junio de 2025, ha recibido el prestigioso premio Rei Jaume I (modalidad de Investigación Fundamental) por su contribución a la química organometálica y química catalizada por metales en células vivas y, en este mismo año, ha sido presidente de la prestigiosa 58ª Conferencia de Bürgenstock, SCS.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_6">"MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/jose-luis-mascarenas "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_title_1">Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_0">Doctor en química por la Universidad de Santiago de Compostela bajo la dirección de la Prof. Susana López, y trabajando en el campo de los retinoides sintéticos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_1">En 2005 realizó una estancia predoctoral con el Prof. Steven Ley en la Universidad de Cambridge y, en 2007 fue una segunda vez investigador visitante en el Scripps Research Institute (La Jolla, California) trabajando trabajando con el Prof. Reza M. Ghadiri en química prebiótica y polímeros dinámicos supramoleculares. En 2009 se trasladó a la Universidad de Ginebra para sus estudios postdoctorales con el Prof. Stefan Matile, donde trabajó en biosensores, sistemas sintéticos de transporte y entrega controlada.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_2">En 2012 volvió a España con un contrato Juan de la Cierva para trabajar en el CIQUS asociado al Prof. Juan Granja. En 2015 obtuvo un contrato Ramón y Cajal asociado al Departamento de Química Orgánica y al CIQUS en la  Universidad de Santiago de Compostela. También en 2015 consiguió una ERC - Starting Grant del Consejo Europeo de Investigación (ERC).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_3">"Sus intereses de investigación se sitúan en la interfase de la química orgánica sintética y la química supramolecular aplicadas a sistemas biológicos y el descubrimiento de nuevos materiales. Actualmente está centrado principalmente en el control topológico de ensamblajes moleculares para aplicaciones diversas como sensores diferenciales, entrega controlada y aleaciones nanométricas tubulares. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_4">MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/javier-montenegro</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_title_1">Investigadora Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_texto_buscado_1">Investigadora Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_paragraph_0">"Realizó su doctorado en Biología Molecular de Plantas en la Universidad de Barcelona, bajo la supervisión de la Dra. M. Coca y el Prof. B. San Segundo (CRAG). Durante su doctorado, realizó una estancia predoctoral en el Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela, trabajando en autoinmunidad humana. Tras doctorarse, se incorporó al grupo del Prof. Ari Sadanandom (Universidad de Durham). En 2018, inició un segundo periodo postdoctoral en el grupo del Prof. Steven Spoel (Universidad de Edimburgo). Recientemente, se incorporó al grupo del Prof. J. L. Mascareñas en el CiQUS (Universidad de Santiago de Compostela) como becaria “Ramón y Cajal”. "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_paragraph_1">Su investigación se centra en comprender cómo la ubiquitinación regula la respuesta inmunitaria de las plantas, con el objetivo de aprovechar este conocimiento para producir cebada resistente a enfermedades mediante ingeniería del proteoma.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_paragraph_2">MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/beatriz-orosa-puente</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_title_1">Prof. Titular de Química Inorgánica de la Universidad de Santiago de Compostela</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_texto_buscado_1">Prof. Titular de Química Inorgánica de la Universidad de Santiago de Compostela</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_0">Licenciada en Química por la Universidad de Valladolid (2005) y en Bioquímica por la Universidad de Zaragoza (2011). En Marzo del 2012, obtuvo su título de doctorado con mención Europea por la Universidad de Zaragoza. De Junio de 2012 a Diciembre de 2016, Beatriz fue miembro del grupo del Profesor Wolfgang J. Parak en la Philipps-Universität Marburg, en Alemania. Primero, como investigadora postdoctoral y a posteriori como investigador Humboldt.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_1">Desde Enero de 2017, colidera el grupo BionanoTools en CiQUS, primero como investidadora principal de un proyecto para jóvenes investigadores (JIN, MINECO), y desde 2019 como investigadora Ramón y Cajal, vinculada al departamento de Química Inorgánica de la Universidad de Santiago de Compostela. En 2020, el Consejo Europeo de Investigación le concedió una Starting Grant.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_2">Su investigación se centra en el desarrollo de materiales inteligentes controlables remotamente, y el estudio de su interacción con entidades biológicas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_3">Beatriz Pelaz es miembro de la Academia Joven de España desde el 2021 y  ha recibido el Premio Nacional de Investigación para Jóvenes 2024 en la modalidad “Felisa Martín Bravo”, dedicada al área de Ciencia y Tecnologías Físicas, por su trabajo en el desarrollo de nanomateriales avanzados con aplicaciones biomédicas. En su investigación destacan el control de las propiedades fisicoquímicas de los materiales para determinar su comportamiento biológico y el desarrollo de una nueva tecnología para la modificación de la superficie de nanopartículas mediante el uso de origamis de ADN.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_4">MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/beatriz-pelaz</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_title_1">Catedrático de Química Física</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_texto_buscado_1">Catedrático de Química Física</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_0">Licenciado en Química en la Universidad de Santiago de Compostela (USC) en 1996. En 2001 obtuvo el doctorado en el Departamento de Química Física de la misma universidad (“Magnetotransporte y Resonancia de Espín Electrónico en Manganitos Magnetoresistivos”).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_1">Realizó una estancia postdoctoral de dos años (2001–2003) como becario Fulbright en la Universidad de Texas en Austin, en el laboratorio del Prof. John B. Goodenough, y estancias más breves en Austin y el Laboratorio Nacional de Los Álamos. Durante este tiempo, trabajó en el problema de las transiciones metal-aislante inducidas por correlaciones electrónicas en sólidos (transiciones de Mott-Hubbard), desarrollando la idea de un acoplamiento intrínseco entre los grados de libertad electrónicos y reticulares en aislantes magnéticos que se aproximan al límite del electrón itinerante.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_2">En 2004 se incorporó a la Universidad de Santiago de Compostela como becario Ramón y Cajal, y desde 2009 es Profesor Titular. Desde 2010, es jefe de grupo del Laboratorio de Química de la Materia Condensada (CmCLab) del CIQUS. El principal interés de su grupo es el desarrollo de nuevos materiales para la conversión de energía termoeléctrica, así como los aspectos básicos (propiedades electrónicas y de transporte, estructura magnética, etc.) de sistemas electrónicos fuertemente correlacionados. En los últimos años, su investigación se ha centrado en el desarrollo de materiales activos para el transporte térmico, incluyendo el desarrollo de equipos experimentales para la medición de la conductividad térmica de líquidos (microvolúmenes) y nanoestructuras.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_3">Recibió una subvención de inicio del ERC en 2010 para desarrollar el proyecto «Diseño de nuevos dispositivos termoeléctricos basados en nanoestructuras 2D y moduladas por campo», durante los cinco años siguientes. En 2017, inició el proyecto de prueba de concepto del ERC «ANTS»: Una nueva tecnología de detección microtérmica para su aplicación en microcalorimetría. Ha sido el investigador principal de varios proyectos nacionales y regionales.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_4">MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/francisco-rivadulla-fernandez</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_title_1">Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_texto_buscado_1">Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_0">Investigador Distinguido e Investigador Principal en el CIQUS (Universidad de Santiago de Compostela, USC). Tiene una doble licenciatura en Química e Ingeniería Química por la Universidad de Valencia y por la École de Chimie, Polymères et Matériaux (ECPM) de Estrasburgo (Francia), respectivamente, realizando una estancia de investigación en PLAPIQUI (Argentina). También obtuvo un Máster en Química Molecular y Supramolecular (2011) por la Universidad de Estrasburgo realizando su tesis de Máster en el Instituto Superior Técnico (IST) de Lisboa. Obtuvo su doctorado en Ciencia de Materiales en el Institut de Ciència de Materials de Barcelona (ICMAB-CSIC) con el Prof. Jaume Veciana en 2016 realizando dos estancias de investigación en la Universidad Nacional de Singapur (NUS) y en la Universidad de Amberes. En 2017, comenzó a trabajar como investigador postdoctoral en el Instituto de Ciencia Molecular (ICMol-UV).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_1">En 2019, comenzó su carrera independiente como Profesor Asistente en la Universidad de Aveiro (Departamento de Química) y CICECO-Instituto de Materiales de Aveiro. En 2022 fue promocionado a Investigador Principal (permanente) en la misma institución.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_2">Sus intereses de investigación abarcan la electrónica molecular, los polímeros electroactivos y baterías orgánicas. Su principal interés de investigación actual es el diseño y la síntesis de nuevos polímeros porosos electroactivos funcionales (por ejemplo, COFs y MOFs) basados en bloques de construcción orgánicos redox-activos para aplicaciones en electrónica y almacenamiento de energía. En 2021, recibió un proyecto ERC-Starting Grant (ELECTROCOFS), cuyo objetivo es diseñar una nueva familia de COFs redox-activos para su uso como electrodos en baterías recargables.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_3">Ha recibido, entre otras distinciones, el premio de doctorado NanoMatMol (2017), el premio extraordinario de doctorado (2018) y el Premio Europeo de Tesis Doctorales sobre Magnetismo Molecular (2020). Además, el investigador es miembro de la Academia Joven de Europa, una iniciativa paneuropea que reconoce a científicos emergentes y promueve el intercambio científico y las aportaciones a la política científica comunitaria y, académico de número de la Academia Joven de España desde 2025. En este mismo año 2025 fue galardonado con el premio Joven Investigador en la modalidad Lider de Grupo por la Real Sociedad Española de Química (RSEQ)</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_4">MÁS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/manuel-souto-salom</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_24_paragraph_0">"Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre el CIQUS puedes acceder a más información haciendo clic en el siguiente enlace: "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_24_texto_buscado_0">ampliar tus conocimientos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_title_1">FUNCIONALES</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_title_2">DE INTERÉS</string>
</resources>