<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_0_paragraph_0">El ADN de todos los seres humanos es igual en un 99,6%, pero la información contenida en ese 0,4% único es fundamental para obtener respuestas importantes. En España se han recuperado cerca de 9000 cuerpos de las más de 700 fosas comunes excavadas. Las labores de identificación de los restos, llevadas a cabo a través de genealogía genética, son fundamentales para poder dar descanso a las familias de los desaparecidos.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_1_paragraph_0">Entre un 30 y un 50% de los accidentes mortales de tráfico involucran a individuos que conducían bajo los efectos del alcohol. En estos casos es muy importante determinar si las acciones de una persona estaban influidas por la presencia de drogas en su organismo.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_2_paragraph_0">La mejora en los procesos e instrumentos utilizados por las ciencias forenses ha llevado a un enorme salto cualitativo en la resolución de cuestiones legales. Desde pruebas genéticas que determinen el parentesco, a muestras de ADN que prueben la autoría de un crimen. Desde la presencia de tóxicos en crímenes violentos, al primer paso para abordar la situación de una persona drogodependiente. Las ciencias forenses tienen un impacto directo y claro sobre las personas en aspectos tan fundamentales de su vida como el honor, la justicia o la muerte.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_3_paragraph_0">"Con el objetivo de servir de centro de referencia en la docencia e investigación, así como de  asesoramiento a la Administración de Justicia, se crea el Instituto de Ciencias Forenses y Criminológicas “Luís Concheiro” (INCIFOR) cuyos ámbitos son la Medicina Legal, la Toxicología y la Criminología. "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_4_paragraph_0">La mejora en los procesos e instrumentos utilizados por las ciencias forenses ha llevado a un enorme salto cualitativo en la resolución de cuestiones legales. Desde pruebas genéticas que determinen el parentesco, a muestras de ADN que prueben la autoría de un crimen. Desde la presencia de tóxicos en crímenes violentos, al primer paso para abordar la situación de una persona drogodependiente. Las ciencias forenses tienen un impacto directo y claro sobre las personas en aspectos tan fundamentales de su vida como el honor, la justicia o la muerte.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_5_paragraph_0">El Instituto de Ciencias Forenses y Criminológicas “Luís Concheiro” (INCIFOR) ofrece una amplia cartera de servicios que están a disposición tanto de organismos públicos como privados.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_0">Fue creado por el Decreto (gallego) 247/1992, de 30 de julio, tras el convenio entre la Universidade de Santiago de Compostela (USC) y la Xunta de Galicia, si bien lleva realizando labores de investigación y servicios desde 1978. </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_1">Desde 2025 cuenta con la Unidad de Criminología fruto de la integración del que fuera hasta ese momento Instituto de Criminología de la USC, promotor y coordinador del título propio de Criminología, ahora Grado de Criminología.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_2">Inicio de actividad</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_3">Creación oficial</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_4">Integración de Criminología</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_7_paragraph_0">El Instituto, cuya sede se ubica en el edificio histórico de la Facultad de Medicina de Santiago de Compostela, participa activamente en la formación de estudiantes de los grados de Medicina, Derecho, Criminología, y Farmacia, entre otros, así como de estudiantes de distintos másteres. </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_7_paragraph_1">Es responsable del programa de Doctorado de la USC “Avances y nuevas estrategias en Ciencias Forenses”. Colabora, asimismo, con distintas universidades nacionales e internacionales en la formación pre y posgrado de sus estudiantes.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_8_paragraph_0">Igualmente, el INCIFOR participa en actividades de formación para personal de la Administración de Justicia, y sirve de centro de referencia para la realización de prácticas en sus laboratorios de Toxicología y Genética Forense de estudiantes del grado de Criminología y alumnos de ciclos de Formación Profesional.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_9_paragraph_0">El INCIFOR realiza una amplia labor pericial en el campo de la Genética y Toxicología Forense derivada del convenio anual entre la USC y la Xunta de Galicia. Trabaja estrechamente con Tribunales de Justicia y fuerzas de seguridad del Estado. Tiene suscrito convenios y contratos con distintas administraciones públicas y privadas para la realización de análisis y otras actividades periciales.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_10_paragraph_0">Su amplia capacidad investigadora ha permitido desarrollar e implementar en su actividad diaria métodos avanzados tanto de análisis genético como de métodos analíticos toxicológicos. </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_10_paragraph_1">Esta trayectoria investigadora del INCIFOR ha permitido avanzar en el conocimiento e innovación en el campo de las Ciencias Forenses, así como en la resolución de casos judiciales a partir del análisis de distintas muestras y restos biológicos. </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_10_paragraph_2">Todos estos avances y actividad investigadora han posicionado al INCIFOR como un centro de referencia internacional en el ámbito de la Medicina Legal y Toxicología.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_11_paragraph_0">El trabajo del INCIFOR no solo contribuye a la resolución de casos, sino que también impulsa el avance científico en Medicina Legal, Toxicología y Genética Forense, y Criminología. Su labor tiene un impacto directo en la justicia, la seguridad y la formación de profesionales altamente cualificados.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_11_paragraph_1">El INCIFOR cuenta, entre sus miembros, con 14 PDIs (personal docente e investigador) y 6 investigadores vinculados.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_12_paragraph_0">El Instituto de Ciencias Forenses y Criminológicas de Santiago de Compostela es un referente en la investigación científica aplicada a resolver casos judiciales y, en definitiva, mejorar la seguridad de la población.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_0">El INCIFOR se estructura en cinco unidades</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_1">Genética Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_2">Toxicología Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_3">Toxicología Clínica y Conductual</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_4">Patología y Clínica Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_5">Criminología</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_14_title_0">"Genética Forense "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_14_title_1">Genética</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_14_paragraph_0">Aquí analizan el ADN para identificar personas, establecer parentescos o resolver crímenes. También trabajan en la identificación de víctimas de catástrofes y en el estudio de restos humanos antiguos.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_15_title_0">Toxicología</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_15_title_1">Toxicología</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_15_paragraph_0">"Su actividad se centra en el análisis de muestras biológicas procedentes de personas vivas o muertas para la detección, identificación y cuantificación de drogas, alcohol, venenos y todo tipo de sustancias en el contexto de investigaciones judiciales, como homicidios, accidentes o casos de sumisión química.   Son muchos los tipos de muestras biológicas que se analizan en su laboratorio, evidenciando en muchos casos un consumo reciente y, en otros, una exposición prolongada en el tiempo a distintos tipos de sustancias, pudiendo establecer una cronología retrospectiva de su consumo. En este laboratorio se desarrollan permanentemente y publican en revistas científicas de impacto nuevos métodos analíticos que permitan mejorar la capacidad de detección y cuantificación de nuevas sustancias. "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_16_title_1">Conductual\t</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_16_paragraph_0">El grupo está compuesto por un equipo de expertos toxicólogos especializados en la determinación analítica de sustancias psicoactivas cuyo efecto sobre el comportamiento humano puede tener graves consecuencias, tanto para el propio individuo como para la sociedad. Esta unidad realiza análisis solicitados por los servicios de urgencia hospitalarios en casos de intoxicación. Además, tienen convenios con diferentes Policías Locales para el control de drogas de abuso, confirmando los test de saliva realizados por ellos.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_16_title_0">"Toxicología Clínica y "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_17_title_0">"Patología y "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_17_title_1">Clínica Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_17_paragraph_0">Su actividad se orienta al desarrollo de nuevos métodos y estrategias en el ámbito de la Patología y Clínica Forense para la resolución de cuestiones de trascendencia en los distintos campos del derecho: data de la muerte, causa y etiología médico-legal de la muerte, identificación personal, evaluación del daño corporal, violencia de pareja.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_18_title_0">Criminología</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_18_paragraph_0">"Desarrolla labores docentes en el grado de Criminología y formación especializada al servicio de instituciones y profesionales de este ámbito, así como labores de investigación y asesoramiento en la materia.  "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_19_title_0">GENÉTICA</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_19_title_1">FORENSE</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_19_paragraph_0">A través de sus áreas de investigación —genética forense, toxicología forense, toxicología clínica, patología forense y criminología—, el INCIFOR ha participado en numerosos casos de gran relevancia, tanto a nivel gallego como nacional e internacional.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_19_paragraph_1">Identificación y Justicia</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_20_paragraph_0">Los análisis genéticos realizados en este laboratorio han permitido resolver, incluso años después de su comisión, casos de asesinato de impacto mediático en España.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_20_paragraph_1">Identificación de víctimas de catástrofes: Han colaborado en la identificación de víctimas en tragedias como los atentados del 11M en Madrid, aplicando técnicas avanzadas de ADN en condiciones extremas.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_20_paragraph_2">Exhumación de fosas de la Guerra Civil: Participa en la recuperación e identificación de restos de la Guerra Civil, devolviendo la identidad y la dignidad a familias que llevaban décadas esperando respuestas.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_title_0">TOXICOLOGÍA </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_title_1">FORENSE Y CLÍNICA</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_0">Detectar lo invisible, proteger vidas</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_1">Los principales campos de aplicación, en el momento actual, son:</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_2">·       Diagnóstico analítico de intoxicaciones agudas clínicas</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_3">·       Actividad pericial para la Administración de Justicia</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_4">·       Control de drogas en el tráfico rodado</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_5">Otros tipos de análisis que realizan:</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_6">·       Diagnóstico de la exposición del feto a drogas durante el embarazo</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_7">·       Control de drogas en el ámbito laboral</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_8">·       Casos de sumisión química.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_9">·       Análisis a particulares</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_22_title_0">PATOLOGÍA</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_22_title_1">Y CLÍNICA FORENSE</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_22_paragraph_0">Esta Unidad se encarga de la pericia médico legal solicitada, emitiendo informes y dictámenes sobre evaluación del daño corporal, data y etiología de la muerte, exhumaciones cadavéricas y pericias relacionadas con la responsabilidad médica en el ámbito penal, civil y patrimonial de la Administración.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_23_title_0">PATOLOGÍA Y CLÍNICA FORENSE</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_23_paragraph_0">Esta Unidad se encarga de la pericia médico legal solicitada, emitiendo informes y dictámenes sobre evaluación del daño corporal, data y etiología de la muerte, exhumaciones cadavéricas y pericias relacionadas con la responsabilidad médica en el ámbito penal, civil y patrimonial de la Administración.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_24_paragraph_0">El INCIFOR es un ejemplo claro de cómo la ciencia mejora la vida de las personas. Su trabajo no se queda en los laboratorios: llega a los juzgados, a los hospitales y también a las familias que buscan respuestas. Gracias a la aplicación del conocimiento científico, han logrado resolver crímenes, esclarecer muertes, ayudar a las víctimas, formar a nuevos profesionales y aportar pruebas que garantizan que la justicia se base en hechos objetivos, claros y demostrables.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_25_title_0">EMBAJADORES </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_25_title_1">DEL TALENTO</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_26_paragraph_0">Prueba Directivo 1</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_26_paragraph_1">Prueba Directivo 2</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_27_title_0">Prueba directivo1</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_27_title_1">Prueba directivo2</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_27_paragraph_1">Prueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivo</string>
    <string name="More_info">Más información aqui</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_28_paragraph_0">Directora</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_29_paragraph_0">Secretaria</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_50_paragraph_0">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre el INCIFOR puedes acceder a más información haciendo clic en este enlace</string>



</resources>