<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_0_paragraph_0">" La salud es una de las grandes preocupaciones a lo largo de nuestra vida. Enfermedades crónicas como el cáncer, la obesidad o el Alzheimer están cada vez más presentes en nuestro día a día. Según la OMS, más del 70 % de las muertes en el mundo se deben a enfermedades no transmisibles, muchas de ellas evitables o tratables con una investigación y prevención adecuadas."</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_0_texto_buscado_0">"cáncer, la obesidad o el Alzheimer "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_0_paragraph_1">El contexto de Galicia presenta unas condiciones muy particulares: una de las poblaciones más envejecidas de Europa (más del 26 % de la población tiene 65 años o más) y una alta dispersión geográfica, lo que implica una fuerte presión sobre los servicios de atención primaria y hospitalaria.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_0_texto_buscado_1">(más del 26 % de la población tiene 65 años o más)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_1_paragraph_0">En este contexto, la investigación sanitaria es prioritaria. Mejorar los diagnósticos y encontrar nuevos tratamientos son pasos fundamentales para garantizar una sanidad accesible, sostenible y de calidad.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_1_texto_buscado_0">investigación sanitaria es prioritaria</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_1_paragraph_1">Con ese propósito nace el Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS): hacer frente a los grandes desafíos de la salud desde Galicia, uniendo ciencia, medicina y tecnología para mejorar la vida de las personas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_1_texto_buscado_1">hacer frente a los grandes desafíos de la salud</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_2_paragraph_0">El IDIS se creó en el año 2008 mediante un convenio de colaboración entre la Consellería de Sanidad, el Servicio Gallego de Salud y la Universidad de Santiago de Compostela; y está acreditado desde 2010 como centro de investigación del Sistema Nacional de Salud por el Instituto de Salud Carlos III. Su sede actual está en el Hospital Clínico Universitario de Santiago.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_2_texto_buscado_0">se creó en el año 2008</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_2_texto_buscado_1">centro de investigación del Sistema Nacional de Salud</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_paragraph_0">Su misión es impulsar la investigación de excelencia y fomentar la generación de conocimiento científico y tecnológico, siempre orientado a la mejora de la salud de las personas. Además, promueve la formación, la docencia y la transferencia de resultados a la práctica clínica diaria, con el fin de ofrecer una atención sanitaria más eficaz, innovadora y personalizada.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_texto_buscado_0">impulsar la investigación de excelencia y fomentar la generación de conocimiento científico y tecnológico</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_texto_buscado_1">promueve la formación, la docencia y la transferencia</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_paragraph_1">El impacto del IDIS se refleja en sus más de 1400 investigadores e investigadoras y la participación en cientos de proyectos nacionales e internacionales, lo que se traduce en la publicación de numerosos artículos científicos de alto nivel. Esta apuesta por la innovación y la colaboración con empresas para transformar el conocimiento en soluciones reales para la salud consolidan al IDIS como un referente en investigación biomédica tanto a nivel gallego como internacional.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_texto_buscado_2">más de 1400 investigadores e investigadoras y la participación en cientos de proyectos nacionales e internacionales</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_texto_buscado_3">referente en investigación biomédica</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_4_paragraph_0">El IDIS lleva a cabo la actividad investigadora en áreas estratégicas sometidas a un proceso de revisión y priorización periódica. Cada área se centra en un elemento clave, cuyo estudio se divide a su vez en numerosos grupos de investigación que tratan un aspecto concreto. Juntos, estos equipos aportan soluciones reales a los problemas de salud de hoy y del futuro.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_4_texto_buscado_0">"áreas estratégicas "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_4_texto_buscado_1">soluciones reales a los problemas de salud</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_5_title_0">ONCOLOGÍA</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_5_paragraph_0">Estudia terapias personalizadas para el cáncer, centrando esfuerzos en mejorar la eficacia del diagnóstico y de los tratamientos y reducir los efectos secundarios. Busca nuevas formas de atacar a los tumores y de aplicar las investigaciones a la práctica clínica para mejorar la salud de los pacientes.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_5_texto_buscado_0">terapias personalizadas para el cáncer</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_title_0">GENÉTICA Y</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_title_2">SISTEMAS</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_paragraph_0">Estudia cómo los genes influyen en la salud, permitiendo gestionar mejor el pronóstico y la respuesta a tratamientos de enfermedades. Su objetivo es encontrar señales en el ADN que ayuden a prevenir enfermedades o escoger el mejor tratamiento para cada persona, contribuyendo a desarrollar una medicina más personalizada y eficaz.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_texto_buscado_0">genes influyen en la salud</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_texto_buscado_1">" ayuden a prevenir"</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_title_0">ENDOCRINOLOGÍA</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_title_2">METABOLISMO</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_paragraph_0">Estudia la obesidad desde diferentes vertientes, como la relación entre ésta y el cerebro o el papel de la nutrición. Analizan tanto las bases moleculares de la obesidad como terapias contra ella y sus patologías asociadas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_texto_buscado_0">relación entre ésta y el cerebro o el papel de la nutrición</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_8_title_0">NEUROCIENCIAS</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_8_paragraph_0">Estudia el sistema nervioso y patologías de tipo cerebrovascular. Investigan enfermedades como el alzhéimer, el párkinson o los ictus para mejorar los tratamientos y la calidad de vida de las personas afectadas. También trabajan en el desarrollo de nuevas terapias, medicamentos y técnicas innovadoras como la terapia celular y genética.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_8_texto_buscado_0">alzheimer, el párkinson o los ictus</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_8_texto_buscado_1">terapia celular y genética</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_9_title_0">PLATAFORMAS Y</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_9_title_1">METODOLOGÍA</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_9_paragraph_0">No investiga enfermedades directamente. Ayuda a analizar datos, organizar recursos y mejorar los procesos de investigación, comunicación y decisiones en salud, así como a gestionar los recursos públicos y priorizar líneas de investigación.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_9_texto_buscado_0">analizar datos, organizar recursos</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_10_title_0">CARDIOVASCULAR</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_10_paragraph_0">Estudia las enfermedades cardiovasculares, buscando formas que ayuden a diagnosticar y tratar estas patologías. También se centra en el esclarecimiento de mecanismos de las enfermedades de tipo vascular y en los beneficios trasladables al diagnóstico, a la prevención o a la curación de esta patología y de sus secuelas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_10_texto_buscado_0">enfermedades cardiovasculares</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_10_texto_buscado_1">beneficios trasladables al diagnóstico, a la prevención o a la curación</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_title_0">INFECTOLOGÍA</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_title_2">Y VACUNAS</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_paragraph_0">Aborda infecciones, procesos inflamatorios y desarrollo de vacunas. Trabaja tanto terapias preventivas como curativas, con especial atención a la pediatría y a la mejora de la respuesta inmunológica.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_texto_buscado_0">terapias preventivas como curativas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_texto_buscado_1">pediatría</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_12_paragraph_0">El IDIS tiene una Unidad de innovación y transferencia con el fin de mejorar y optimizar la transferencia de nuevo conocimiento en salud a la sociedad y facilitar la aplicación de herramientas y soluciones innovadoras en beneficio de las personas. Esta unidad identifica oportunidades, apoya la protección de la propiedad intelectual, y promueve una cultura innovadora dentro del instituto.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_12_texto_buscado_0">Unidad de Innovación y Transferencia</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_12_texto_buscado_1">soluciones innovadoras en beneficio de las personas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_paragraph_0">Este centro consiguió captar casi 50 millones de euros para desarrollar actividades de investigación en el 2024, consolidándose como uno de los principales institutos de investigación biomédica de España. Este mismo año se convirtió en el año con más artículos publicados en revistas científicas indexadas, con 1.091.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_0">casi 50 millones de euros para desarrollar actividades de investigación</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_paragraph_1">En ese mismo año se solicitaron 59 patentes, siendo concedidas 17 y 4 licenciadas, como por ejemplo un método in vitro para el diagnóstico y pronóstico del cáncer colorrectal. En la actualidad cuenta con 7 marcas registradas y 24 registros de propiedad intelectual.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_1">se solicitaron 59 patentes, siendo concedidas 17 y 4 licenciadas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_2">7 marcas registradas y 24 registros de propiedad intelectual</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_paragraph_2">Cuenta con 13 spin-offs activas, es decir, empresas que nacen dentro del centro de investigación para llevar al mercado una tecnología o descubrimiento científico. También tienen 21 plataformas tecnológicas de apoyo, servicios especializados que ofrecen soporte técnico y científico a los grupos de investigación, así como a entidades externas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_3">13 spin-offs activas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_4">21 plataformas tecnológicas de apoyo</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_14_paragraph_0">A mayores, el IDIS también tiene un importante compromiso con la divulgación, procurando dar a conocer a la población sus investigaciones, participando en ferias, organizando talleres y ciclos de charlas, y ofreciendo visitas guiadas a los laboratorios y jornadas de puertas abiertas, estando acreditado como Unidad de Cultura Científica y de la Innovación, por la Fundación Española para la Ciencia y Tecnología (FECYT).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_14_texto_buscado_0">compromiso con la divulgación</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_14_texto_buscado_1">Fundación Española para la Ciencia y Tecnología (FECYT)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_paragraph_0">El IDIS también tiene gran relevancia fuera de Galicia. En el ámbito estatal, participa en numerosos proyectos colaborativos con otros centros nacionales, destacando la integración en 5 Redes de Investigación Cooperativa (RICORS), en 7 Centros de Investigación Biomédica en Red (CIBER) , así como en 3 Infraestructuras de Medicina de Precisión asociada a la ciencia y tecnología (IMPACT), todas ellas promovidas desde el Instituto de Salud Carlos III.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_texto_buscado_0">5 Redes de Investigación Cooperativa (RICORS), en 7 Centros de Investigación Biomédica en Red (CIBER)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_texto_buscado_1">3 Infraestructuras de Medicina de Precisión asociada a la ciencia y tecnología (IMPACT)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_paragraph_1">A nivel internacional, casi la mitad de los artículos publicados fueron colaboraciones con centros extranjeros. Forma parte de la Infraestructura Europea de Medicina Traslacional (EATRIS) junto a más de 150 centros de 15 países europeos, que pretende acelerar la transformación de ideas científicas en tratamientos y herramientas clínicas; y de las acciones COST (European Cooperation in Science and Technology), que ponen en contacto a científicos de distintos países para trabajar sobre temas de interés común. También participa en la Spanish Clinical Research Network (SCReN), que agrupa a 31 unidades de investigación clínica.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_texto_buscado_2">Infraestructura Europea de Medicina Traslacional (EATRIS)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_16_title_0">EMBAJADORES</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_16_title_1">DEL TALENTO</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_17_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_17_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_title_1">Directora</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_texto_buscado_1">Directora</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_0">Directora Científica del Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS) desde el 27 de septiembre de 2021, nombrada por el Consello Reitor del Instituto.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_1">Jefe de Servicio de Neonatología y Directora de la Unidad de Diagnóstico y Tratamiento de Enfermedades Metabólicas Congénitas del Complexo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela. La Unidad de Enfermedades Metabólicas es Centro de Referencia del Sistema Nacional de Salud (CSUR), designada por el Ministerio de Sanidad desde enero de 2015 y Centro Experto europeo como miembro de la red europea MetabERN desde marzo de 2017.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_2">Lidera el grupo de Metabolopatías del IDIS y es IP en la Red SAMID.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_3">Catedrática de la Universidad de Santiago de Compostela (USC). Directora de la Cátedra Institucional de Enfermedades Metabólicas Hereditarias de la USC. Dirección de 22 Tesis Doctorales. Ha publicado más de 200 artículos científicos en revistas como Lancet Diabetes Endocrinology, Nature Communications, Gastroenterology, Genetics in Medicine, Pediatrics, entre otras. Índice H: 35.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_4">Lidera y ha liderado más de 25 proyectos nacionales e internacionales, fundamentalmente centrados en el área metabólica. Participa en numerosos ensayos clínicos, varios de ellos en fase I/II. Co-líder europeo de las Guías Estandarizadas de Atención y Transición de la Metab-ERN. Panelista y evaluadora de proyectos competitivos y en la valoración de redes europeas de referencia. Es titular de una patente y de ocho registros de la propiedad intelectual.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_5">MÁS INFO:  https://www.idisantiago.es/team/ma-luz-couce-pico/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_0">Directora de la Fundación Pública Galega Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (FIDIS) desde 2019, donde lidera la Unidad de Gestión de una de las principales instituciones de investigación biomédica de España.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_1">Licenciada en Psicología por la Universidad de Santiago de Compostela, cuenta con una sólida formación especializada en gestión, calidad y planificación sanitaria. Posee un posgrado en Comportamiento del Consumidor e Investigación Comercial, un Máster en Gestión de Calidad con especialización en el modelo EFQM de excelencia y autoevaluación, y un Máster en Gestión y Planificación Sanitaria para Directivos de la Salud por la Universidad Europea. Además, ha complementado su trayectoria con una amplia formación en planificación estratégica, dirección y liderazgo organizacional.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_2">Su vinculación con el Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago (IDIS) comenzó en 2011 como responsable de Calidad y Coordinadora de la Secretaría Técnica. Desde su nombramiento como directora de FIDIS, ha impulsado una gestión orientada a la eficiencia, la internacionalización y la sostenibilidad, alineando estratégicamente las acciones de la Fundación con los objetivos del IDIS y del conjunto del ecosistema sanitario gallego.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_3">Desempeñó los cargos de responsable de calidad y proyección social en la Dirección Xeral de Xuventude de la Xunta de Galicia (2005–2006); Coordinadora de proyectos de calidad en la Unidad de Psicología, Consumidor y Usuario de la Universidad de Santiago de Compostela (2007 – 2010); Auditora de calidad en el sistema integral de calidad turística española de destinos (SICTED) (2004). Previamente, ejerció cargos enfocados en la investigación de mercados y estudios de campo (2001 – 2004).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_4">Su perfil combina experiencia técnica, visión estratégica y un firme compromiso con la excelencia en la gestión de la I+D+i en salud.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_5">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/isabel-lista-garcia/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_20_paragraph_0">Jefe del Servicio de Oncología Médica del Complexo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela. Lidera además el Grupo de Oncología Médica Traslacional del Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_20_paragraph_1">Además del gran número de ensayos clínicos en los que ha participa, ha publicado numerosos artículos científicos en revistas de prestigio Journal of Clinical Oncology, Lancet Oncology, Oncogene, Carcinogenesis o Molecular Cancer Therapeutics, entre otras. Lidera varios proyectos nacionales e internacionales, fundamentalmente centrados en el proceso de diseminación tumoral. Es además inventor de cuatro patentes y socio fundador de la empresa Nasasbiotech.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_20_paragraph_2">El Dr. López es licenciado en Medicina por la Universidad Autónoma de Madrid, ha trabajado como médico especialista o facultativo en distintos hospitales de España y ejerció durante dos años como médico investigador en el Departamento de Oncología del Free University Hospital, Ámsterdam (Holanda).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_20_paragraph_3">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/rafael-lopez-lopez/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_21_paragraph_0">Catedrático de Medicina Legal de la Universidad de Santiago (USC) desde 1989. Director de la Fundación Pública Galega de Medicina Xenómica (Servizo Galego de Saúde-Xunta de Galicia) desde 1997, Director del Centro Nacional de Genotipado-ISCIII desde 2002.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_21_paragraph_1">"En un primer paso de su carrera, la actividad de Ángel Carracedo se dedicó principalmente a la genética forense y de poblaciones, convirtiéndose en un destacado genetista forense, siendo pionero en el uso de las nuevas tecnologías en la identificación forense y creando un centro donde se forman científicos visitantes de todo el mundo. Su grupo lidera la producción científica en el área SCI de ciencias legales y forenses a nivel mundial Director del Instituto de Medicina Legal (USC) de 1995 a 2015. Desde 2002 trabaja también en el área de genética clínica donde ha puesto en marcha la Fundación Gallega de Medicina Genómica (actual director). Este centro está realizando la mayor parte de los análisis de genética molecular y citogenética solicitados por el Sistema de Salud de Galicia, dando cobertura a una población de 3,5 millones de habitantes y siendo uno de los servicios genéticos públicos más importantes de España. La mayor parte de la investigación reciente de AC ahora se concentra principalmente en la genética de los rasgos mendelianos y complejos y, en particular, en los trastornos psiquiátricos. "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_21_paragraph_2">Es coordinador del proyecto IMPACT (ISCIII) y del grupo espejo de la 1+M Genome Initiative y ha participado en más de 20 proyectos internacionales (coordinando 7 de ellos).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_21_paragraph_3">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/angel-carracedo-alvarez/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_0">Doctora en Farmacia por la Universidad de Santiago de Compostela. Catedrática de Farmacología de la USC y coordinadora del grupo de investigación BioFarma.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_1">Ha participado activamente en programas de I+D de fármacos con diferentes empresas en los cuales, 15 nuevas entidades químicas (NEQ), han llegado a ensayos clínicos.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_2">Autora de más de 210 artículos publicados en revistas, y más de 200 comunicaciones a congresos. Participante en más de 100 proyectos de investigación financiados por instituciones públicas y privadas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_3">Como emprendedora ha promovido la creación de varias compañías, ha creado la plataforma de cribado de fármacos de farmacogenómica INNOPHARMA de la USC, es Patrona fundadora y directora científica junto con Ángel Carracedo de la Fundación privada sin ánimo de lucro KÆRTOR, y lidera la Redes Gallega y Española de Descubrimiento de Fármacos (REGID y REDEFAR). Es además la representante científica española del Consorcio Europeo de Infraestructuras de investigación ERIC EU-OPENSCREEN.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_4">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/mabel-loza-garcia/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_0">Líder del área A003 - Endocrinología, nutrición y metabolismo. Líder del grupo C006 - Endocrinología Molecular.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_1">Es licenciado en Medicina y Cirugía por la Universidad de Granada (1991), especialista en Endocrinología y Nutrición (Hospital Universitario La Paz, Madrid, 1996) y doctor en Medicina y Cirugía por la Universidad de A Coruña, obteniendo el Premio Extraordinario de Doctorado (2007). En la actualidad, es jefe de Servicio de Endocrinología y Nutrición en el Área Sanitaria de Santiago de Compostela y Barbanza, coordinador del Área de Endocrinología, Nutrición y Metabolismo del Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS) y profesor en la Facultad de Medicina y Odontología de la Universidad de Santiago de Compostela (A Coruña). Asimismo, es investigador principal del Grupo de Endocrinología Molecular del Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS) e investigador del Centro de Investigación Biomédica en Rede-Fisiopatología de la Obriy Nutrición (CIBEROBN) del Instituto de Salud Carlos III (ISCIII).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_2">Dentro de los campos de su especialidad, sus líneas de investigación (traslacional y clínica) se centran fundamentalmente en la Endocrinología, la Nutrición Clínica, el Metabolismo, la Obesidad y los Desórdenes Alimentarios en diversas situaciones clínicas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_3">Participó en la elaboración del vigente PAI de Diabetes Mellitus tipo 2 del Sergas y forma parte del grupo de trabajo para la nueva Estrategia de Enfermedades Raras del SNS.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_4">El Dr. Martínez Olmos es presidente de la Sociedad Española de Nutrición Clínica y Metabolismo (SENPE) desde 2025</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_5">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/miguel-angel-martinez-olmos/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_24_paragraph_0">Obtuvo el doctorado en farmacia por la Universidad de Santiago de Compostela en 2002 con el Premio Extraordinario de Doctorado. Realizó su formación postdoctoral en el National Institute for Medical Research, (MRC) London UK. En el año 2004 obtuvo el contrato competitivo Juan de la Cierva con el número 1 de su Área para incorporarse al Hospital Clínico Universitario de Santiago de Compostela. En 2005 obtuvo el contrato Miguel Servet del Instituto de Salud Carlos III alcanzando en el año 2011 la estabilización como I3SNS con el nivel máximo, categoría A.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_24_paragraph_1">Desde su incorporación en 2005 como líder de grupo en el Hospital Clínico de Santiago, la IP ha implementado nuevas líneas de investigación traslacional en el Área de Endocrinología del IDIS, centrándose en la regulación del balance energético por órganos periféricos y especialmente por el tracto gastrointestinal y su interacción con el sistema nervioso central y publicando los resultados en las revistas de más alto impacto dentro de su Área (Nature Metabolism 2019; J Exp Med 2019; Nutrients 2019, Neuroendocrinology 2020; Hepatology 2016; Diabetes 2016; Endocrinology 2007; American Journal of Physiology Endocrinology and Metabolism 2010) .</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_24_paragraph_2">Ha participado como ponente invitado en más de 30 ocasiones y a publicado más de 80 artículos en revistas internacionales. La mayor parte de estos artículos desde el año 2005, como autor senior en revistas de alto impacto como Nature Metabolism o Diabetes.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_24_paragraph_3">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/luisa-maria-seoane-camino/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_25_paragraph_0">Catedrático de Anatomía y Embriología Humanas de la USC (desde 1991). Director del Departamento de Ciencias Morfológicas de la USC. Licenciado y Doctorado en Medicina por la Universidad de Santiago de Compostela. Neurólogo Clínico por el Hospital Universitario de La Coruña. Formación postdoctoral en Enfermedades Neurodegenerativas en la Universidad de Lund (Suecia).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_25_paragraph_1">Premio de Licenciatura de la Real Academia Nacional de Medicina. Miembro de la Comisión Interdepartamental de Ciencia y Tecnología de Galicia. Miembro de la Comisión de Investigación y Desarrollo Tecnológico de Galicia. Coordinador de Infraestructuras de Investigación de la USC. Subdirector del Centro de Post-Grado de la USC. Miembro del Consejo Rector del IDIS. Miembro de la Junta directiva de la Sociedad Española de Terapia Celular. Miembro de la Junta directiva de la Sociedad Española de Terapia Génica y Celular. Miembro de diversos comités de Evaluación de la Investigación. Editor asociado de varias revistas de Neurociencia.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_25_paragraph_2">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/jose-luis-labandeira-garcia/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_26_paragraph_0">Hizo su formación postdoctoral en IIBB–CSIC (Barcelona) (2007–08), en el Instituto de Investigaciones Sanitarias de Santiago de Compostela (IDIS) (2009–10) y Massachusetts General Hospital–Harvard Medical School (2011–12). Desde 2013 es investigador Miguel Servet. Es autor de más de 100 artículos internacionales (Q1 /D1).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_26_paragraph_1">Ha participado como investigador principal en 4 proyectos nacionales (financiados por el ISCIII), 3 proyectos europeosH2020 (MADIA, GOTTARG como IP y PLAMED como coordinador), coordinador de un proyecto privado y un proyecto independiente ensayo clínico (financiado por el por el ISCIII, 2020–2023). En el ámbito académico, el Dr. Campos ha supervisado más de 7 Tesis internacionales. Finalmente, el Dr. Campos es co-inventor en 5 patentes y cofundador de la empresa Lincbiotech.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_26_paragraph_2">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/francisco-campos-perez/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_27_paragraph_0">Adjunto Unidad de Epidemiología e Investigación Clínica, Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela. Profesor Asociado de Medicina de Familia y Comunitaria, Facultad de Medicina, USC. Licenciado y Doctor en Medicina por la USC. Especialista en Medicina Familiar y Comunitaria, y en Medicina Preventiva y Salud Pública. Su línea de investigación es la Epidemiología de las enfermedades frecuentes</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_27_paragraph_1">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/francisco-gude-sampedro/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_28_paragraph_0">Lidera un Servicio de Farmacia que se caracteriza por estar orientado hacia el paciente en vez de al medicamento. En nuestro Hospital hemos conseguido que el farmacéutico sea un profesional reconocido y requerido en los distintos servicios por nuestras tres vertientes, que son: clínica, gestora e investigadora.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_28_paragraph_1">Más de veinte años de desarrollo profesional en el campo de la Farmacia Hospitalaria y cuatro años en la Subdirección General de Farmacia de la Consejería de Sanidad. La Farmacia Hospitalaria ha sufrido una transformación profunda a partir del año 2013 hacia una orientación clínica. Actualmente desde el 2018 como Jefa de Servicio su apuesta por la investigación-innovación fructifica por su creación de la Unidad UII-FH.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_28_paragraph_2">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/irene-zarra-ferro/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_29_paragraph_0">Jefe de Servicio de Cardiología y UCC del Hospital Clínico Universitario y Catedrático de Cardiología en la Universidad de Santiago de Compostela. El Dr. González Juanatey forma en el año 2000 el grupo de investigación cardioCHUS al amparo del Servicio de Cardiología del Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela. Autor de más de 750 artículos en revistas científicas de primer nivel internacional citados más de 38000. Índice H: 60 (fuente WoS). Cofundador de la spin–off FlowReserve y su patente asociada. Premios: Premio Ciril Rozman (2009), premio Gallego del Año (2010), Medico Español de Año (2014), premio de la Fundación Avedis Donabedian (2015), premio Novoa Santos (2019), premios Best in Class (2013–2020).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_29_paragraph_1">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/jose-ramon-gonzalez-juanatey/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_0">Especialista en Cardiología (2010) y posteriormente en Electrofisiología mediante una beca otorgada por la Sociedad Europea de Cardiología (en el Heart Rhythm Management Center, Bruselas; Prof. Pedro Brugada). Acreditado en Electrofisiología Cardíaca (2012) y Estimulación Cardíaca (2012). Máster en Ciencias de la Salud por la Universidad Autónoma de Barcelona (2013). Miembro del personal de la Unidad de Electrofisiología del Hospital Universitario de Santiago de Compostela (2013–2015). Becario postdoctoral (Beca A. Pacíficio) en el Methodist Hospital (Houston, Texas) (enero 2015 - enero 2016), realizando investigación básica centrada en el campo de la neuromodulación cardíaca (Dr. M. Valderrábano). Doctor en Medicina por la Universidad de Santiago de Compostela (2016) y por la Universidad Libre de Bruselas VUB (2018).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_1">Desde enero de 2016, trabaja en el Hospital Universitario de Santiago de Compostela, en la Unidad de Arritmias, coordinando además el Área de Investigación Cardiovascular del Hospital Universitario de Santiago de Compostela-Instituto de Investigación Sanitaria de dicho centro (IDIS-USC).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_2">Galardonado con el Plan de Intensificación de la Investigación del Instituto de Salud Carlos III (septiembre 2020). Acreditado por ANECA como Profesor Contratado Doctor y de Universidad Privada (2019) y profesor Titular (2025). Director de 7 tesis doctorales hasta la fecha.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_3">Autor de más de 210 artículos publicados en revistas médicas (143 en JCR). Su actividad investigadora se centra entre otras en la personalización de diferentes arritmias cardíacas (especialmente la fibrilación auricular), el papel de la neuromodulación en determinadas alteraciones y la influencia de la grasa epicárdica en la génesis y mantenimiento de la fibrilación auricular mediante proyectos financiados por el Instituto de Salud Carlos III (investigador principal en -> ISCIII, FIS 2016 y 2019, y recientemente en el Proyecto de Medicina Personalizada 2022, 832.000 euros), Sociedad Española de Cardiología (2), Sociedad Española de Electrofisiología, la Sociedad Gallega de Cardiología (2), la Fundación Mutua Madrileña y el proyecto intramural CIBERCV (como investigador principal del proyecto “Fibrilación Auricular de Novo en pacientes con insuficiencia cardíaca: incidencia, predictores y relevancia” (NCT04755010).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_4">Premios obtenidos: III Premio de Innovación y Docencia, Colegio de Médicos de A Coruña (2019); Premio a proyecto de investigación de la Sociedad Gallega de Cardiología (2018); Premio al Mejor Artículo sobre Arritmias 2014 de Revista Española de Cardiología-REC; Primer Premio de la SEC 2013 al mejor artículo publicado en la REC; Premio Prof. Gómez Orbaneja (2010).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_5">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/moises-rodriguez-manero/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_31_paragraph_0">Catedrático de Pediatría en la Universidad de Santiago de Compostela, Director del área de Pediatría Traslacional y Enfermedades Infecciosas en el Hospital Clínico Universitario de Santiago y coordinador de la Unidad de Investigación en Vacunas y el Grupo de Genética, Vacunas e Infecciones del IIS. Ha recibido numerosos premios y reconocimientos a lo largo de su carrera, consolidándose como un referente a nivel nacional e internacional en su área profesional. Fue el primer español en formar parte del Comité técnico asesor para Europa de la OMS y creó el Centro Colaborador de la OMS en Seguridad Vacunal. Está dentro de la lista que recoge al 2% de los mejores científicos del mundo, publicada por la Universidad de Stanford.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_31_paragraph_1">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/federico-martinon-torres/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_32_paragraph_0">Doctor en medicina molecular, consiguió el contrato Sara Borrell en 2010, trasladándose al laboratorio Bone and Joint Research (Instituto de la Fundación Jiménez Díaz, Madrid) como investigador postdoctoral y al grupo Musculoskeletal Research Group (Universidad de Newcastle, UK) como investigador asociado. En 2015, con el contrato de Miguel Servet I, formó en el IDIS el Grupo de Patología Musculoesquelética. En 2020, figuró entre los 10 mejores investigadores de la convocatoria Miguel Servet II.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_32_paragraph_1">Ha publicado más de cien artículos científicos en revistas de alto índice de impacto y relevancia internacional (“Nature Reviews Rheumatology”, “Annals of the Rheumatic diseases” …). Acreditado autonómicamente como profesor universitario, es profesor del programa de doctorado de medicina molecular de la USC donde dirige 7 tesis doctorales.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_32_paragraph_2">MÁS INFO: https://www.idisantiago.es/team/rodolfo-gomez-bahamonde/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_33_paragraph_0">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre el IDIS puedes acceder a más información haciendo click en el siguiente enlace:</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_33_texto_buscado_0">"ampliar tus conocimientos "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_title_1">BIOLOGÍA DE</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_title_1">NUTRICIÓN Y</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_title_1">INFLAMACIÓN</string>
</resources>