<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_0_paragraph0">En un mundo marcado por la desinformación, la globalización, los conflictos geopolíticos y el cambio climático, las Humanidades son más necesarias que nunca. Estas buscan desarrollar en la sociedad una visión crítica y global, dando a los ciudadanos las herramientas para cuestionar todo lo que los rodea y actuar con conciencia, para que sean capaces de entender y transformar su realidad.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_1_paragraph0">Las Humanidades y las nuevas tecnologías, como la inteligencia artificial, están cada vez más interconectadas, ofreciendo los estudios humanísticos perspectivas críticas necesarias para reflexionar sobre el uso ético y social de las tecnologías, y cuestionando cómo afectan a los derechos, a la identidad y a la convivencia. Así, ayudamos a garantizar que el avance tecnológico sirva para promover el bienestar, la igualdad y la diversidad cultural.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_1_paragraph1">En este contexto nace el Instituto de Investigación en Humanidades de la Universidad de Santiago de Compostela (iHUS), que busca dar respuesta a los desafíos del presente y del futuro y crear un espacio de referencia y reconocimiento para la investigación.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_2_paragraph0">El iHUS se crea en 2024, y actualmente tiene su sede en el Centro de Estudios Avanzados, en el parque de Vista Alegre. La USC tiene una gran fuerza en el campo de las Humanidades, situándose en rankings como el QS entre las mejores universidades del mundo en este campo, por lo que la creación del iHUS era un paso lógico y necesario dentro de una política científica que busca articular la investigación en unidades más competitivas. Se trata del primer instituto de investigación en Humanidades del Sistema Universitario de Galicia.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_2_paragraph1">Se presenta como un espacio atractivo para el desarrollo científico de las Humanidades, con capacidad y compromiso para la atracción, formación y retención de talento. Se propone dar respuesta a los retos más urgentes de la sociedad, como el cambio climático, el impacto de la tecnología y las políticas migratorias.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_3_paragraph0">La transversalidad y la interdisciplinaridad son elementos claves para el iHUS, ya que para abordar las problemáticas propias del siglo XXI es necesario el entendimiento no solo entre las Humanidades, sino también con las disciplinas científico-técnicas como la Física, las Ciencias de la Naturaleza, de la Salud o la Informática.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_4_paragraph0">Actualmente cuenta con más de un centenar de investigadores/as, 66 investigadores permanentes y 46 no permanentes, de campos como la Filología, Filosofía, Historia, Historia del Arte o la Geografía, lo que acentúa ese compromiso con la colaboración entre diversos campos científicos.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_5_paragraph0">La misión principal del iHUS es abordar de manera crítica los retos actuales y futuros de nuestra sociedad desde la perspectiva de las Humanidades. Estos retos se configuran en tres prioridades, que pretenden ser complementarias pero no estáticas, abriéndose a la posibilidad de reformularlas en virtud de los cambios que nos depare el futuro</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_5_button0">Boton01</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_5_button1">Boton02</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_5_button2">Boton03</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_6_title0">ANTROPOCENO</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_6_title1">BIENESTAR Y</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_6_title2">JUSTICIA</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_6_paragraph0">La investigación debe superar la visión tradicional del mundo donde el ser humano occidental es el centro de todo, buscando enfoques que integren múltiples perspectivas y la importancia de la relación entre hombre y naturaleza. En este reto caben investigaciones desarrolladas desde líneas de investigación como la ecocrítica, los estudios de género, el posthumanismo, la ética aplica o los estudios pos/de-coloniales, entre otras.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_7_title0">TECNOCIENCIA</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_7_title1">DIGITALIZACIÓN</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_7_title2">Y MUNDOS VIRTUALES</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_7_paragraph0">El impacto de la transformación digital de las últimas décadas en la naturaleza y en la vida de las personas puede ser tanto positiva como negativa. Esto implica reflexionar sobre los retos éticos y ambientales que supone el uso de tecnologías y estudiar cómo éstas influyen en la creación y preservación de la cultura. Este reto aglutina líneas de investigación tan relevantes como las Humanidades Digitales, el Transhumanismo, la intermedialidad y estudios teatrales, de la performance y de la música, los estudios de la creatividad y también aquellas relacionadas con las industrias culturales, además de lo que tenga que ver con la mente, lenguaje, cognición y razonamiento y la filosofía de la tecnociencia, de la inteligencia artificial y de la realidad virtual.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_8_title0">IDENTIDADES</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_8_title1">CAMBIO GLOBAL</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_8_title2">Y MOVILIDADES</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_8_paragraph0">La actualidad está marcada por las migraciones y la globalización, en un proceso en el que las identidades parecen reforzarse y desvanecerse al mismo tiempo. A partir de investigaciones sobre estudios de la globalización y de los flujos transnacionales, memoria y herencias culturales, estudios de la frontera, identidades culturales y (etno) territoriales y los estudios de las emociones, en el iHUS se desarrolla un análisis crítico de la globalización y del pasado permite cuestionar la idea de una única forma de sociedad, favoreciendo la diversidad y el reconocimiento de las comunidades minoritarias.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_9_paragraph0">"Si bien se piensa que la principal oportunidad de transferencia del conocimiento en las Humanidades tiene que ver con la organización de simposios y talleres, lo cierto es que existe mucho personal del iHUS que trabaja para diseminar información científica en el campo del patrimonio cultural tanto material como inmaterial, con aportaciones técnicas constantes a los ámbitos cultural, educativo o sanitario. "</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_9_paragraph1">El personal investigador también ofrece servicios especializados relativos a archivos, bibliotecas, administraciones públicas, medios de comunicación, centros educativos, etc; y asesoramiento técnico en ámbitos como la arqueología, gestión y planificación territorial, catalogación artística y patrimonial o desarrollo de Humanidades digitales.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_10_paragraph0">El iHUS pretende fomentar el diálogo entre la academia y la sociedad, facilitando el acceso abierto a los resultados de investigación tanto para un público especializado como general. La realización de labores de divulgación e interacción con la sociedad es clave para acercar los resultados de las investigaciones a la sociedad gallega en particular y mundial en general, para lo cual también es importante la colaboración con universidades de otros países.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_11_title0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_title0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_title1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button1">Imagen Anxo</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph0">Laura María Lojo Rodríguez</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph1">Anxo Abuín González</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button2">Imagen Fernando</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph2">Fernando Cabo Asegurinolaza</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button3">Imagen Etienne</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph3">Etienne Helmer</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button4">Imagen Mari Conchi</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph4">María de La Concepción Martínez Vidal</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button5">Imagen Xose</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph5">Xosé Manoel Núñez Seixas</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button6">Imagen Valeria</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph6">Valerià Paül Carril</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button7">Imagen Rocio</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph7">Rocío Sánchez Ameijeiras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button8">"Imagen Jesus   "</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph8">Jesús Ángel Sánchez García</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button9">Imagen Monica</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph9">Mónica Rial Molanes</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button10">Imagen Alejandra</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph10">Alejandra Ulla Lorenzo</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_title0">LAURA MARÍA LOJO RODRÍGUEZ</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_paragraph0">Directora</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_paragraph1">Falta Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59423/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_14_paragraph0">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre el iHUS puedes acceder a más información a través del siguiente enlace:</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_14_button0">https://www.usc.gal/es/node/49934</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_15_title0">ANXO ABUÍN GONZÁLEZ</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_15_paragraph0">Falta Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_15_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_15_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58151/detalle</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_16_title0">FERNANDO CABO ASEGURINOLAZA</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_16_paragraph0">Fernando Cabo Asegurinolaza es catedrático de Teoría de la literatura y Literatura comparada en la Universidad y codirector de la Cátedra Institucional Rosalía de Castro (USC). Actualmente desarrolla una línea de investigación sobre geografía literaria y memoria pública, con un énfasis particular en la obra y en la figura de Rosalía Castro. A lo largo de su carrera, trabajó en teoría de la lírica, teoría a historia literaria y literatura y espacialidad. Se doctoró con una tesis, publicada en 1992 con el título El concepto de género y la picaresca. Realizó ediciones críticas de obras del Siglo de Oro español como El guitón Onofre (1988), El Buscón (Crítica 1993, RAE, 2011) y, con Santiago Fernández Mosquera, Execración contra los judíos (Crítica, 1996). Es autor de monografías como Infancia y modernidad literaria (Biblioteca Nueva, 2001), Manual de teoría de la literatura (Castalia, 2006) , junto a María do Cebreiro Rábade Villar, y El lugar de la literatura española (Crítica, 2012). Dirigió el equipo editorial del primer volumen de A Comparative History of Literatures in the Iberian Peninsula (John Benjamins, 2010), así como, más recientemente, de Textualidades (inter)literarias. Lugares de lectura y nuevas perspectivas teórico-críticas (Iberoamericana Vervuert, 2020) y Space, Affect, Memory: Literary geographies in transnational and transdisciplinary comparison (UCL Press, 2025). Fue uno de los miembros del Equipo Glifo, responsable del Diccionario de términos literarios (DITERI, Centro Ramón Piñeiro). Publicó además capítulos en editoriales como Rodopi, Peter Lang, Arco o Iberoamericana, así como artículos en revistas como Bulletin Hispanique, Bulletin of Hisp. Studies, Revista de Estudios Hispánicos, Hisp. Review, Comparative Literature, Journal of World Literature, Neohelicon, Revista de Literatura o Studi Ispanici. En la actualidad, participa en un proyecto de investigación titulado \"La inscripción de la memoria cultural en el espacio público: estrategias de consumo institucional del pasado literario (1837-1978 )\", cuya IP es María do Cebreiro Rábade.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_16_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_16_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58485/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_17_title0">ETIENNE HELMER</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_17_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_17_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/1380226/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_18_title0">MARÍA DE LA CONCEPCIÓN MARTÍNEZ VIDAL</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_18_paragraph0">Concha Martínez Vidal ejerce desde 1993 como profesora titular en la Universidad de Santiago de Compostela, tras doctorarse en la Universidad de Valencia y realizar estadías de investigación en Estocolmo. Posteriormente amplió su formación en el Reino Unido, impartió docencia en lógica y filosofía analítica, y publicó trabajos de relevancia en revistas y editoriales académicas de prestigio. Entre sus publicaciones más destacadas se encuentran la entrada Abstract Objects en la Stanford Encyclopedia of Enlosophy, artículos en Synthese, Acta Abstlosophica o Theoria, así como dos libros con el- editados en Springer: Abstract Objects. For and Against y Deflationist Contions of Abstract Objects. Ha participado en numerosos proyectos de investigación, y desde 2014 coordina el grupo EPISTEME (USC) , así como la red estatal “Filosofía de la Ciencia” (2023–2025). Presidió la Sociedad de Lógica y Filosofía de la Ciencia en España (2012–2018) y colaboró con la Division of Logic, Methodology and Metlosoloof Science and Technology (2021–2023). Fue también directora del Departamento de Lógica y Filosofía Moral de la USC, y miembro de comités científicos en congresos organizados por sociedades académicas nacionales e internacionales. Ha participado en comisiones de evaluación como ANEP, ANECA o las EURIAS Fellowships. Dirigió tesis doctorales, tuteló becas de excelencia y organizó encuentros científicos de referencia. Su investigación destaca por el rigor filosófico y el profundo interés por los fundamentos de la lógica y la filosofía de la matemática.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_18_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_18_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59605/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_19_title0">XOSÉ MANOEL NÚÑEZ SEIXAS</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_19_paragraph0">Falta Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_19_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_19_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59781/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_20_title0">VALERIÀ PAÜL CARRIL</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_20_paragraph0">Desde 2022, Valerià Paül es profesor titular de universidad del Departamento de Geografía de la Universidad de Santiago de Compostela, actualmente acreditado por la ANECA y por la AQU para catedrático. Con anterioridad, fue Assistant Professor en la University of Western Australia (2014-2015) y ganó dos contratos postdoctorales en concurrencia competitiva (2008-2013). Es licenciado en Geografía (2001) y doctor en Planificación Territorial y Desarrollo Regional (2006) por la Universitat de Barcelona, en ambos con Premio Extraordinario. Sus principales líneas de investigación académica se centran en la ordenación y la gestión territoriales, particularmente en los espacios designados como naturales protegidos en contextos de montaña y en áreas rurales de bajas densidades, focalizándose en las relaciones entre el medio (natural) y las personas en el marco de un enfoque crítico acerca del desarrollo territorial endógeno (¿sostenible?) y mediante una perspectiva paisajística que ponen el énfasis en las cuestiones perceptuales, representacionales y sensibles presentes en esas relaciones. Los últimos años se ha especializado en el estudio de áreas fronterizas, tanto en Europa como en América Latina, en clave de cooperación transfronteriza y persistencia de obstáculos/barreras, por ejemplo en la gestión de espacios protegidos compartidos: Reservas de la Biosfera Transfronterizas Gerês/Xurés y Bosques de Paz, Montañas de Trevinca, Ancares leoneses y Ancares gallegos, Pirineo oriental nor- y sur-catalán, etc.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_20_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_20_button1">MÁS INFO:  https://investigacion.usc.gal/investigadores/59850/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_21_title0">ROCÍA SANCHEZ AMEIJEIRAS</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_21_paragraph0">No hay Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_21_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_21_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60297/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_22_title0">JESÚS ÁNGEL SÁNCHEZ GARCÍA</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_22_paragraph0">Jesús Ángel Sánchez García (A Coruña, 1967) es un investigador de la arquitectura y del patrimonio de Galicia que hizo sus estudios en la Universidad de Santiago de Compostela, en la que actualmente es catedrático en el Departamento de Historia del Arte. Investigar las dinámicas detrás del origen y características de los edificios históricos de Galicia tiene el sentido principal de dar a conocer e interpretar en profundidad los valores de elementos singulares de nuestro patrimonio cultural. Y también la intención de ofrecer a los ciudadanos medios para comprender mejor los lugares y entornos en los que viven, sobre todo en el caso de los pueblos y ciudades. Aunque proceda de la historia del arte, desde hace diez años viene implementando en sus investigaciones nuevas herramientas digitales, como por ejemplo las restituciones con modelos 3D hiperrealistas de las principales arquitecturas destruidas en Galicia. Edificios como el pazo de los Condes de Pontedeume, el Gran Hotel de A Toxa o el Castromil de Santiago, vuelven a la vida virtual en colaboración con el resto de investigadores del grupo IDEAHS y los diseñadores gráficos del CIAG, como medio para explorar nuevas metodologías de trabajo y difusión de estos testigos de nuestra memoria histórica. Con la idea de trasladar a la sociedad la perspectiva crítica que exige siempre el terreno del patrimonio cultural, los retos de la conservación de los edificios históricos frente las dinámicas de abandono y especulación, o bien ante el riesgo de la masificación turística, son otros campos que conectan con las investigaciones e informes más recientes.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_22_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_22_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60305/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_23_title0">MÓNICA RIAL MOLANES</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_23_paragraph0">Falta Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_23_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_23_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.es/investigadores/1009145/detalle</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_24_title0">ALEJANDRA ULLA LORENZO</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_24_paragraph0">Alejandra Ulla Lorenzo es Profesora Titular de Literatura Española y Vicedecana en la Facultad de Filología de la Universidad de Santiago de Compostela, en la que imparte docencia y dirige trabajos académicos. Forma parte del Instituto en Humanidades y del Grupo de Investigación Calderón (GI-1377) de la misma institución. Realizó estadías de investigación en la City University of New York y en la Università degli Studi di Firenze. Fue investigadora posdoctoral en la University College Dublin, donde gestionó el proyecto europeo Iberian Books, relacionado con el estudio del patrimonio bibliográfico europeo de la Edad Moderna. En la actualidad conduce un equipo de investigación integrado por veinte personas y financiado por el Ministerio de Ciencia que explora colecciones bibliográficas desconocidas de libros impresos antiguos de teatro (https://istae.uv.es/).  Por medio de las tecnologías estudia datos escondidos de estas ediciones: procesos de falsificación autorial, notas relativas a las bibliotecas de las cuales formaron parte, viajes que realizaron entre guerras o intervenciones de conservación a las que estuvieron sometidas. Colabora estrechamente con diferentes bibliotecas europeas y, asiduamente, difunde los resultados obtenidos en el proyecto a través de su participación en publicaciones académicas, congresos científicos y, asimismo, en el marco de los festivales de teatro clásico.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_24_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_24_button1">MÁS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/152309/detalle </string>
</resources>