
<resources>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_0_paragraph_0">La mente humana es, quizás, el mayor misterio del universo conocido. Capaz de imaginar galaxias, componer sinfonías, resolver ecuaciones imposibles y construir mundos enteros desde una idea. Pero también puede ser frágil, vulnerable, presa del dolor, del miedo y de la incertidumbre. La salud mental, durante demasiado tiempo relegada a un segundo plano, es hoy uno de los ejes centrales del bienestar social.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">mente humana</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_0_texto_buscado_1">salud mental</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_1_paragraph_0">Cada pensamiento, cada emoción, cada decisión que tomamos tiene su raíz en complejos procesos psicológicos. Comprenderlos mejora nuestras vidas individuales y las estructuras de nuestras comunidades, nuestra educación, nuestras relaciones laborales e incluso las decisiones políticas que nos afectan a todos.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">complejos procesos psicológicos</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_1_paragraph_1">En un mundo que se transforma a un ritmo vertiginoso —tecnológicamente, socialmente, demográficamente— el estudio del comportamiento humano ya no puede limitarse a las paredes de una consulta. Se convierte en un frente de investigación esencial para adaptarnos, protegernos y crecer. La salud mental es más que una cuestión clínica: es una cuestión de innovación, inclusión y sostenibilidad.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_1_texto_buscado_1">adaptarnos, protegernos y crecer</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_2_paragraph_0">Desde Galicia, en pleno corazón del Campus Vida de la Universidade de Santiago de Compostela, nace una apuesta decidida por situar la Psicología en el centro del progreso humano. Una estructura que no solo observa, sino que actúa. Que no solo evalúa, sino que construye respuestas. Una comunidad de investigadoras e investigadores trabajando juntos para tender puentes entre la ciencia psicológica y los desafíos del siglo XXI.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">Universidade de Santiago de Compostela</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_2_paragraph_1">Así se crea el Instituto de Psicoloxía da USC, IPsiUS. Un lugar donde la mente se convierte en motor de transformación.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_2_texto_buscado_1">Instituto de Psicoloxía da USC, IPsiUS</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_3_paragraph_0">El IPsiUS (Instituto de Psicoloxía da Universidade de Santiago de Compostela) nace en 2024 como respuesta a una necesidad creciente: integrar el conocimiento psicológico dentro de las grandes prioridades sociales y científicas del presente. Aunque joven en su constitución formal, representa la consolidación de décadas de investigación acumulada en distintas áreas de la psicología desarrolladas en la USC.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">nace en 2024</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_3_texto_buscado_1">décadas de investigación acumulada</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_3_paragraph_1">Ubicado provisionalmente en la Facultade de Psicoloxía, en el Campus Sur de la USC, el IPsiUS es uno de los institutos que impulsa la universidad para reforzar su apuesta por la investigación de excelencia. Su misión es clara: comprender, explicar y predecir los procesos cognitivos, afectivos y sociales que sustentan el comportamiento humano. Pero también —y esto es esencial— transferir ese conocimiento a soluciones aplicadas, que mejoren la salud, el bienestar y la cohesión social.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_3_texto_buscado_2">Campus Sur de la USC</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_3_texto_buscado_3">explicar y predecir los procesos cognitivos, afectivos y sociales que sustentan el comportamiento humano</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_4_paragraph_0">El instituto funciona como una estructura de coordinación y colaboración entre diferentes grupos de investigación. Reúne actualmente a 46 investigadoras e investigadores que trabajan tanto en investigación básica como aplicada. Su enfoque es multidisciplinar, dinámico, y altamente orientado a la transferencia y a la internacionalización.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">46 investigadoras e investigadores</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_4_paragraph_1">Su estrategia científica se articula en torno a tres grandes retos globales: promover la salud y el bienestar, construir sociedades inclusivas y diversas, y contribuir al desarrollo de una sociedad digital sostenible. Desde esta perspectiva, la Psicología se convierte en un instrumento esencial para entender fenómenos tan dispares como el envejecimiento saludable, la resiliencia social, las adicciones o la educación emocional en la infancia.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_4_texto_buscado_1">promover la salud y el bienestar, construir sociedades inclusivas y diversas, y contribuir al desarrollo de una sociedad digital sostenible</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_5_paragraph_0">Más allá de la propia USC, el IPsiUS mantiene colaboraciones activas con instituciones de todo el mundo: desde Alemania hasta Brasil, pasando por China o Suecia. Esta proyección global permite que el conocimiento generado en Galicia tenga impacto real en contextos diversos, enriqueciendo así tanto la investigación como su aplicación práctica.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">colaboraciones activas con instituciones de todo el mundo</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_5_paragraph_1">Con una estructura ágil, una dirección científica comprometida y una visión transformadora, el IPsiUS apuesta por erigirse como un referente de la investigación psicológica en España.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">IPsiUS</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_6_title_0">ÁREAS DE INVESTIGACIÓN</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_7_paragraph_0">Salud mental y adicciones</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_7_paragraph_1">El grupo Tratapsicolóxico se enfoca en algunos de los ámbitos más relevantes de la salud mental: las adicciones, la depresión, la ansiedad y la intervención psicológica en problemas de salud física como el asma o la enfermedad renal. Desde el tabaquismo hasta la dependencia a la cocaína, pasando por el juego patológico y la comorbilidad con problemas de salud mental como la depresión, su trabajo pone el foco en personas que presentan problemas que perjudican tanto a su salud física como mental. La prioridad es siempre la intervención basada en evidencia y la mejora directa en la calidad de vida de los pacientes.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">las adicciones, la depresión, la ansiedad y la intervención psicológica en problemas de salud física como el asma o la enfermedad renal</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">intervención basada en evidencia y la mejora directa en la calidad de vida</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_7_paragraph_2">Tranpsicológico</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_8_paragraph_0">Conductas de riesgo y desarollo</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_8_paragraph_1">El grupo UNDERISK tiene su foco en el estudio de la infancia y la adolescencia, y en los problemas conductuales y emocionales que van surgiendo en las primeras etapas de la vida. UNDERISK adopta una perspectiva centrada en el desarrollo, es decir, examina cómo, cuándo y por qué aparecen, se mantienen o cambian los problemas y dificultades a medida que los individuos crecen. Sus métodos se centran en seguir a los individuos a lo largo del tiempo, a través de estudios longitudinales que analizan múltiples problemas, incluyendo agresión, adicciones, vulnerabilidad al estrés, uso problemático de tecnologías o desadaptación escolar. De un modo complementario, se estudian las bases emocionales de esas dificultades, a través de técnicas atencionales y psicofisiológicas. A partir de estas líneas, el grupo propone y valida estrategias de prevención ajustadas a los retos actuales del desarrollo infanto-juvenil.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">estudio de la infancia y la adolescencia, y en los problemas conductuales y emocionales</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_8_texto_buscado_1">se estudian las bases emocionales de esas dificultades, a través de técnicas atencionales y psicofisiológicas</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_8_paragraph_2">UNDERISK</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_9_paragraph_0">Neurociencia cognitiva y afectiva</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_9_paragraph_1">Desde el laboratorio al aula, el grupo NECEA estudia las bases neurales de nuestras emociones y procesos cognitivos en situaciones como el consumo intensivo de alcohol en jóvenes o el envejecimiento saludable. Utilizan técnicas de psicofisiología, como el EEG o la resonancia magnética funcional, y tests de evaluación neuropsicológica para analizar la atención, el aprendizaje y la memoria o el reconocimiento de emociones. Sus investigaciones tienen una deriva aplicada en el ámbito de la rehabilitación neuropsicológica, lo que refuerza el papel de la neurociencia para la mejora de la salud y el bienestar.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">nuestras emociones y procesos cognitivos</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_9_texto_buscado_1">EEG o la resonancia magnética funcional, y tests de evaluación neuropsicológica</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_9_paragraph_2">NECEA</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_10_paragraph_0">envejecimiento y funciones cognitivas</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_10_paragraph_1">"El grupo NeuCogA-Aging aborda una de las mayores preocupaciones del siglo XXI: el deterioro cognitivo asociado a la edad. Estudian los índices del envejecimiento sano y del que cursa con deterioro en procesos cognitivos como la atención, la memoria, el lenguaje y las funciones ejecutivas. Para ello utilizan técnicas de evaluación psicológica, neuropsicológica y funcional, técnicas de registro de la actividad eléctrica cerebral, técnicas de neuroimagen estructural y funcional, complementadas con biomarcadores genéticos y proteómicos en sangre, específicos de neurodegeneración. "</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_10_texto_buscado_0">el deterioro cognitivo asociado a la edad</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_10_paragraph_2">Complementariamente, investigan la utilidad de las técnicas de estimulación cognitiva y de estimulación cerebral no invasiva para retrasar la aparición de los síntomas ligados a procesos neurodegenerativos, como la enfermedad de Alzheimer. Estas líneas de trabajo son esenciales para mejorar la salud y bienestar de una población cada vez más longeva.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_10_texto_buscado_1">estimulación cognitiva y de estimulación cerebral no invasiva</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_10_paragraph_3">Cognición y Conducta</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_11_title_0">Cognición y conducta</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_11_paragraph_0">En esta área se investiga cómo aprendemos, cómo recordamos, cómo sentimos y cómo decidimos. Desde la comprensión del lenguaje en un mundo multilingüe, pasando por el procesamiento emocional y la memoria, hasta las claves del aprendizaje implícito y la toma de decisiones, sus investigadores buscan desentrañar las claves del comportamiento humano cotidiano. Esta línea sirve de puente entre la psicología experimental clásica, la lingüística y los nuevos desafíos de la sociedad digital.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">cómo aprendemos, cómo recordamos, cómo sentimos y cómo decidimos</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_11_paragraph_1">NeuCogA-Aging</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_12_paragraph_0">Psicología social y psicometría</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_12_paragraph_1">El grupo COSOYPA se adentra en los complejos terrenos del comportamiento colectivo. Investiga cómo se configuran las actitudes, los movimientos sociales y el comportamiento político. Además, desarrollan herramientas psicométricas como escalas y test para poder medir con precisión estas dinámicas. Su trabajo ha cobrado especial relevancia en tiempos de discursos de odio, desafección política, polarización y extremismos ideológicos, donde entender lo colectivo y la defensa de las conductas democráticas es más urgente que nunca.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_12_texto_buscado_0">comportamiento colectivo</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_12_texto_buscado_1">discursos de odio, desafección política, polarización y extremismos ideológicos</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_12_paragraph_2">COSOYPA</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_13_paragraph_0">Calidad de vida y enfermedades crónicas</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_13_paragraph_1">"BENESTAR estudia cómo mejorar la calidad de vida de personas con enfermedades crónicas, como el cáncer o la fibromialgia, desde una perspectiva interdisciplinar y en estrecha colaboración con pacientes y asociaciones. Uno de sus objetivos principales es mejorar las estrategias de intervención en pacientes con dolor crónico, un problema de salud que afecta aproximadamente al 20% de la población. "</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_13_texto_buscado_0">calidad de vida de personas con enfermedades crónicas, como el cáncer o la fibromialgia</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_13_paragraph_2">Sus líneas incluyen ámbitos como la investigación en neurociencia del dolor, el desarrollo de programas de educación en salud y herramientas digitales para el autocuidado o la realización de análisis de coste-efectividad de las intervenciones propuestas, para garantizar que éstas sean implementables en los actuales sistemas de salud. En este enfoque confluyen ciencia, empatía y tecnología para dar respuestas innovadoras al sufrimiento físico y emocional.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_13_texto_buscado_1">neurociencia del dolor, el desarrollo de programas de educación en salud y herramientas digitales para el autocuidado</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_13_paragraph_3">BENESTAR</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_14_paragraph_0">Desde el corazón de Santiago de Compostela, el IPsiUS no se limita a investigar: transforma. La transferencia de conocimiento no es un objetivo abstracto, sino una realidad cotidiana que se manifiesta en aplicaciones clínicas, en intervenciones comunitarias y en herramientas digitales con impacto social.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_14_texto_buscado_0">transforma</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_14_texto_buscado_1">impacto social</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_14_paragraph_1">Uno de los casos más destacados es el proyecto TREATINTSMOKE, una iniciativa pionera que evalúa la eficacia de tratamientos para dejar de fumar a través de una aplicación móvil. No se trata solo de investigar por investigar, sino de poner la tecnología al servicio de la salud pública, y adaptar el nivel de intervención según la intensidad del contacto terapéutico.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_15_paragraph_0">"En el campo de la infancia y la adolescencia, el IPsiUS trabaja activamente en la propuesta de estrategias de prevención dirigidas a las escuelas y a las familias. Programas como Construyendo Salud o EmPeCemos han sido ya validados y puestos al servicio de la comunidad para favorecer la salud y el bienestar tanto de la población joven, en su conjunto, como de individuos en situaciones de riesgo. "</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_15_paragraph_1">También destacan los proyectos HipnoGal y PSYSUB, centrados en los determinantes psicosociales y socioeconómicos del mal uso de fármacos psicoactivos y consumo de sustancias en estudiantes universitarios, tanto en España como en varios países europeos. Esta línea de investigación ha permitido identificar perfiles de riesgo y diseñar estrategias de prevención específicas para contextos educativos.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_15_texto_buscado_2">HipnoGal y PSYSUB</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_16_paragraph_0">Sus investigaciones han sido clave también en proyectos europeos como PAINLESS, que estudia el alivio del dolor en cuidados paliativos mediante neuromodulación domiciliaria.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_16_paragraph_1">En el área de la neuropsicología del envejecimiento, los grupos del IPsiUS participan en redes internacionales que investigan biomarcadores para predecir el deterioro cognitivo. También trabajan con entidades locales y del tercer sector en la promoción del envejecimiento activo y de la salud cerebral, desde un enfoque psicoeducativo y de co-diseño de servicios para personas mayores.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_16_texto_buscado_1">envejecimiento activo y de la salud cerebral</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_17_paragraph_0">En resumen, se colabora con entidades públicas y privadas para ofrecer servicios de evaluación psicológica, asesoramiento, y diseño de intervenciones personalizadas. Desde pruebas clínicas hasta programas de prevención comunitaria, el instituto pone su conocimiento al servicio de la sociedad.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_17_texto_buscado_0">servicios de evaluación psicológica, asesoramiento, y diseño de intervenciones personalizadas</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_17_paragraph_1">La transferencia también se expresa en acciones divulgativas: jornadas abiertas, formación de profesionales, colaboración con ayuntamientos y con centros escolares, participación en congresos internacionales y presencia en medios de comunicación. El IPsiUS no se aísla: dialoga, enseña y escucha.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">El IPsiUS no se aísla: dialoga, enseña y escucha.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_17_paragraph_2">Lo que comienza en los laboratorios y despachos de la Facultade de Psicoloxía se convierte en soluciones reales que mejoran vidas, tanto en Galicia como en otros rincones del mundo. Porque la salud mental, la inclusión social y la educación emocional no conocen fronteras.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_17_texto_buscado_2">se convierte en soluciones reales que mejoran vidas</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_18_title_0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_19_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_19_texto_buscado_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_19_paragraph_1">Secretaria: Socorro Rodríguez Holguín</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_19_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_19_paragraph_0">Directora: Isabel Fraga Carou</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_20_title_1">Directora</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_20_texto_buscado_1">Directora</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_20_paragraph_0">//falta a info</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_20_paragraph_1">//falta a info</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_21_title_1">Secretaria</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_21_texto_buscado_1">Secretaria</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_21_paragraph_0">Secretaria del IPsiUS y coordinadora del grupo de investigación NECEA desde el 2025, tomando el relevo de Fernando Cadaveira Mahía. Dirigió proyectos de investigación sobre las consecuencias neurocognitivas del consumo intensivo de alcohol en estudiantes universitarios, como vía de riesgo al alcoholismo. Es autora de 54 publicaciones JCR (29 Q1) y ha dirigido 6 tesis doctorales.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_21_paragraph_1">Más información: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60164/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_22_paragraph_0">Profesora Permanente Laboral del Dpto. de Psicología Clínica y Psicobiología. Su labor investigadora se centra en el ámbito del tratamiento yprevención de las conductas adictivas y otros problemas de salud mental asociados. Se encuentra en la actualidad realizando una estancia de investigación en la University of Utah (EEUU).</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_22_paragraph_1">Más información: https://investigacion.usc.gal/investigadores/192946/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_23_paragraph_0">Catedrático del Dpto. de Psicología Clínica y Psicobiología. Es un referente en el tratamiento del tabaquismo a nivel nacional e internacional y del ámbito de la prevención de las drogodependencias. ). Ha realizado distintas estancias de investigación en otros países (por ejemplo, University of Glasgow, UK) y fue consultor de las Nacións Unidas (UNODOC) y de la Organización Panamericana de Salud(PAHO).</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_23_paragraph_1">"Más información: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58365/detalle?lang=es "</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_24_paragraph_0">Catedrático en el área Medicina Preventiva de la USC. Ha dirigido varios proyectos de investigación y cuenta con más de 80 publicaciones en revistas de alto impacto. Su investigación se centra en la farmacoepidemiología y el consumo de alcohol en jóvenes, así como en la integración social del individuo.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_24_paragraph_1">Más información: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58469/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_25_paragraph_0">Profesora en el área de Medicina Preventiva de la USC e investigadora joven con más de 50 publicaciones en revistas de prestigio. Lidera y colabora en varios proyectos nacionales e internacionales. Su investigación se enfoca en la farmacoepidemiología y el consumo de sustancias psicoactivas, especialmente en adultos jóvenes.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_25_paragraph_1">Más información: https://investigacion.usc.gal/investigadores/844843/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_26_paragraph_0">Coordinador del grupo de investigación NECEA hasta el 2005, fue investigador principal en 18 proyectos en campos básicos y aplicados de la neurociencia cognitiva. Es autor de 89 publicaciones JCR (42 Q1) y director de 17 tesis doctorales.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_26_paragraph_1">Más información: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58495/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_27_paragraph_0">Catedrática de Universidad del Área de Personalidad, Evaluación y Tratamiento Psicológico. Con más de 100 publicaciones científicas y múltiples proyectos de investigación, tiene una amplia trayectoria en el estudio del desarrollo de la conducta antisocial, con especial atención al papel que desempeñan las variables de temperamento y personalidad. Asimismo, ha desarrollado programas de intervención para la prevención de los problemas de conducta en la niñez y adolescencia.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_27_paragraph_1">Más información: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60245/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_28_paragraph_0">Investigadora postdoctoral en el programa Ramón y Cajal. Su carrera, apoyada por una red internacional de colaboración y más de 50 publicaciones, se centró en el estudio del desarrollo de problemas de comportamiento desde la primera infancia, teniendo en cuenta factores tempranos, cognitivos, emocionales y ambientales que nos permiten comprender su heterogeneidad.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_28_paragraph_1">Más información: https://investigacion.usc.gal/investigadores/120505/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_29_paragraph_0">El Instituto de Psicoloxía da Universidade de Santiago de Compostela es, ante todo, una puerta abierta. A la comprensión, a la colaboración, a la posibilidad de transformar el mundo desde el conocimiento del ser humano.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_29_texto_buscado_0">Instituto de Psicoloxía da Universidade de Santiago de Compostela</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_29_paragraph_1">Desde la atención a las adicciones hasta el envejecimiento saludable, desde la prevención de trastornos infantiles hasta la evaluación del bienestar en enfermedades crónicas, el IPsiUS trabaja en los márgenes donde la sociedad más lo necesita. No se conforma con estudiar la mente: la abraza, la escucha y la acompaña.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_29_texto_buscado_1">" el IPsiUS trabaja en los márgenes donde la sociedad más lo necesita"</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_30_paragraph_0">Cada línea de investigación, cada equipo, cada avance nace de una misma convicción: que entender la mente es también cuidar de las personas y construir sociedades más conscientes y solidarias.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_30_texto_buscado_0">entender la mente</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_30_paragraph_1">Si te interesa cómo se investiga hoy la salud mental, el desarrollo, las emociones, la conducta o el aprendizaje; si te preguntas cómo la ciencia puede responder a los grandes desafíos de nuestro tiempo; o si simplemente quieres conocer de cerca a quienes están trabajando en ello desde Galicia, el IPsiUS tiene algo que contarte.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_30_texto_buscado_1">el IPsiUS tiene algo que contarte.</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_30_paragraph_2">Si te interesa ampliar tus conocimientos sobre IpsiUS, puedes acceder a más información haciendo clic en el siguiente enlace:</string>
    <string name="II_IPSIUS_miniscreen_30_texto_buscado_2">ampliar tus conocimientos</string>
</resources>