<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_paragraph_0">As primeiras etapas na historia da humanidade levan o nome de materiais que impulsaron grandes transformacións: Pedra, Cobre, Bronce e Ferro. A estes materiais súmanse outros como o vidro, a cerámica e os polímeros, que xogaron un papel clave na Idade Moderna e Contemporánea.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">Pedra, Cobre, Bronce e Ferro</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_paragraph_1">No ano 2020 un estudo estimou que o peso de todos os materiais creados artificialmente polo ser humano xa igualaba ao de toda a biomasa (materia viva) do planeta. Nos países desenvolvidos, calcúlase que entre o 80% e o 95% do que nos rodea son compostos artificiais.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_texto_buscado_1">xa igualaba</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_paragraph_2">O papel, un dos inventos materiais máis importantes, facilitou a transmisión do coñecemento de forma moito máis accesible que os seus predecesores como o papiro ou o pergamiño. O seu uso na imprenta multiplicou a produción literaria nun 3000%.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_0_texto_buscado_2">transmisión do coñecemento</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_1_paragraph_0">"Outros avances materiais tiveron impactos máis contraditorios. A pólvora transformou a guerra, facéndoa máis cruenta, pero tamén foi fundamental para o desenvolvemento da minería e obras públicas. A penicilina, descuberta séculos despois, salvou millóns de vidas. "</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">transformou a guerra</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_1_paragraph_1">O contraste tamén é evidente en obxectos cotiáns: o impacto ambiental dun recipiente de cerámica é incomparable co dun de plástico, e as emisións dun coche de gasolina superan con fartura as dun impulsado por enerxías renovables.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_1_texto_buscado_1">e as emisións dun coche de gasolina</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_2_paragraph_0">A investigación de novos materiais foi un motor do progreso en ámbitos tan diversos como a medicina, a industria, o transporte ou a arte. Permitiu dar resposta aos desafíos de cada época e perfílase como unha das ferramentas máis importantes para construír un futuro máis sustentable.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">medicina, a industria, o transporte ou a arte</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_2_paragraph_1">Con este obxectivo nace iMATUS, un dos dez institutos de investigación da Universidade de Santiago de Compostela. A súa misión é ofrecer solucións aos retos actuais e futuros desde unha perspectiva transdisciplinar centrada no estudo de materiais.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_paragraph_0">O Instituto de Materiais, iMATUS, é un centro de investigación de excelencia creado en decembro de 2020 co obxectivo de desenvolver novos materiais e mellorar os xa existentes, con aplicacións en campos tan diversos como a nanotecnoloxía, a biomedicina, as enerxías renovables, a electrónica ou as comunicacións.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">creado en decembro de 2020</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_paragraph_1">Situado no Campus Vida da Universidade de Santiago de Compostela, iMATUS conta con modernas instalacións e laboratorios equipados para levar a cabo investigacións de vangarda. O seu equipo está formado por máis de 110 persoas, entre investigadores e persoal técnico, cun 42 % de mulleres. As súas áreas de traballo abarcan disciplinas como a farmacia, a ciencia dos alimentos, a química, a física ou a óptica.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_texto_buscado_2">máis de 110 persoas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_paragraph_2">iMATUS mantén colaboracións con universidades, centros de investigación e empresas, tanto a nivel nacional como internacional. Un dos seus principais compromisos é a transferencia de coñecemento: levar os avances xerados no laboratorio ao mundo real, con solucións que respondan aos grandes retos sociais, económicos e ambientais do presente e do futuro.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_3_texto_buscado_3">universidades, centros de investigación e empresas, tanto a nivel nacional como internacional</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_paragraph_0">A investigación no iMATUS organízase en tres grandes eixos:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">tres grandes eixos</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_paragraph_1">Materiales para la salud</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_paragraph_2">Materiais para a industria e tecnoloxías emerxentes</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_4_paragraph_3">Materiais para a enerxía e o medio ambiente</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_title_0">MATERIAIS PARA A SAÚDE</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_paragraph_0">O aumento de enfermidades asociadas aos cambios no estilo de vida da sociedade moderna puxo de relevo a necesidade de desenvolver novas ferramentas de detección e tratamento. Entre os principais retos atópanse o diagnóstico precoz en fases asintomáticas e a personalización dos tratamentos, co obxectivo de minimizar efectos secundarios non desexados nos pacientes. Para afrontar estes desafíos, resulta clave impulsar tecnoloxías que permitan diagnosticar antes e tratar mellor. Algúns dos progresos realizados son os seguintes.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">a necesidade de desenvolver novas ferramentas de detección e tratamento</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_title_1">Desenvolvemento de medicamentos adaptados:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">Desenvolvemento de medicamentos adaptados:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_paragraph_1">Desenvolvemento de tratamentos especializados para doenzas que non contan cun medicamento comercial dispoñible, e que se adaptan ás necesidades específicas de cada paciente. Un exemplo destacado son os medicamentos personalizados para nenos con enfermidades raras, que aseguran a eficacia e seguridade dos seus tratamentos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_2">personalizados para nenos con enfermidades raras</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_title_2">Medicina rexenerativa:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_3">Medicina rexenerativa:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_paragraph_2">A través da creación de estruturas coñecidas como scaffolds (andamios), inspiradas en formas orgánicas ou biolóxicas, é posible estimular a rexeneración de tecidos danados. Estas estruturas elabóranse con materiais biocompatibles, que evitan o rexeitamento por parte do organismo, á vez que estimulan a reparación dos tecidos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_4">evitan o rexeitamento por parte do organismo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_title_3">Métodos alternativos á investigación en animais:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_5">Métodos alternativos á investigación en animais:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_paragraph_3">Desenvolver órganos artificiais e modelos de enfermidade que melloren a validez dos resultados dos ensaios preclínicos, evitando as dificultades técnicas e éticas asociadas á investigación en seres vivos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_5_texto_buscado_6">evitando as dificultades técnicas e éticas</string>

    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_title_0">MATERIAIS PAR A INDUSTRIA E TECNOLOXÍAS EMERXENTES</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_paragraph_0">O desenvolvemento de novos materiais que impulsen avances tecnolóxicos é fundamental para garantir a sustentabilidade e viabilidade destas innovacións. Algúns destes materiais baséanse en tecnoloxías emerxentes, como a fotónica ou a física cuántica e prometen desempeñar un papel clave na supercomputación e na transmisión de información a altas velocidades. Por iso, entre os proxectos asociados a esta rama de investigación atópanse:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_0">sustentabilidade e viabilidade</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_title_1">Materiais fotónicos e computación cuántica:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">Materiais fotónicos e computación cuántica:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_paragraph_1">a capacidade de encriptación e a velocidade nas comunicacións, especialmente cando se trata de información sensible, son esenciais para preservar a súa seguridade. Por iso lévanse a cabo estudos en materiais fotónicos, que permiten transmisións de información máis rápidas e precisas, e en computación cuántica, que posibilita sistemas de cifrado de datos moito máis seguros.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_2">preservar a súa seguridade</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_title_2">Catalizadores heteroxéneos avanzados:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_3">Catalizadores heteroxéneos avanzados:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_paragraph_2">co obxectivo de mellorar os procesos químicos, iMATUS desenvolve materiais que actúan como catalizadores capaces de activar reaccións químicas sen desgastarse. Estes catalizadores reutilizables permiten reaccións máis precisas e eficientes, o que contribúe a reducir o consumo enerxético e o impacto ambiental de numerosos procesos de síntese.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_6_texto_buscado_4">catalizadores capaces de activar reaccións químicas</string>

    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_title_0">MATERIAIS PARA A ENERXÍA E O MEDIO AMBIENTE</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_paragraph_0">É fundamental encontrar solucións máis sustentables que reduzan o impacto ambiental das actividades humanas sen comprometer a calidade de vida. Isto implica investigacións enfocadas tanto na eficiencia enerxética como na diminución da contaminación ambiental. A continuación, móstranse algúns dos proxectos de investigación que o Instituto desenvolve dentro desta liña.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">impacto ambiental das actividades humanas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_title_1">Enerxía limpa con mellor rendemento:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">Enerxía limpa con mellor rendemento:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_paragraph_1">O desenvolvemento de nanolubricantes para muíños eólicos (aeroxeradores) permite optimizar a produción de enerxía ao reducir o rozamento entre os seus compoñentes. Ademais, en iMATUS investígase o deseño de dispositivos avanzados para o almacenamento de enerxía e novos métodos de produción de hidróxeno como fonte limpa.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_2">optimizar a produción de enerxía</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_title_2">Detección de microplásticos:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_3">Detección de microplásticos:</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_paragraph_2">O aumento de contaminantes difíciles de eliminar, como microplásticos e axentes químicos diversos, esixe o desenvolvemento de sistemas eficaces para a súa detección e eliminación do medio ambiente. iMATUS desenvolve unha intensa investigación no desenvolvemento de sistemas trampa.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_7_texto_buscado_4">contaminantes difíciles de eliminar</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_8_paragraph_0">A investigación que se leva a cabo en iMATUS ten un forte impacto local, grazas a colaboracións que conectan a ciencia coa tradición, a industria e a cidadanía. A estratexia de transferencia de iMATUS baséase nun diálogo permanente con todos os sectores sociais, desde a minería e industrias de materias primas ás empresas de base tecnolóxica e ao ámbito clínico, co fin de responder a demandas reais da sociedade.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">diálogo permanente con todos os sectores sociais</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_paragraph_0">Un exemplo destacado é a cooperación co comercio artesanal de acibeche e prata de Santiago para garantir a autenticidade do acibeche utilizado na elaboración das pezas de ourivaría compostelá, ou a colaboración en probas industriais coa fábrica de cerámica de Sargadelos. O instituto tamén está comprometido coa reutilización e optimización de materiais derivados de subprodutos industriais e do sector agroforestal, para fomentar a economía circular e a sustentabilidade.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">colaboración en probas industriais coa fábrica de cerámica de Sargadelos</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_paragraph_1">A este compromiso social súmase un importante labor de divulgación científica a través de actividades formativas propias, así como en colaboración coa Universidade de Santiago de Compostela (USC) e outras institucións, e dirixidas tanto a estudantes como ao público xeral. Entre estas iniciativas destacan as bolsas de verán para que estudantes de grao e posgrao se inicien na investigación, a titoría de traballos de investigación de bacharelato STEM e a colaboración na elaboración de material didáctico e prácticas para estudantes de formación profesional.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_texto_buscado_1">labor de divulgación científica</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_9_texto_buscado_2">traballos de investigación de bacharelato STEM</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_10_paragraph_0">iMATUS participa tamén en programas como “Colabora e innova no teu barrio” , impulsado polo Concello de Santiago, e organiza xornadas de portas abertas, congresos e eventos coa participación de premios Nobel e outras personalidades relevantes do mundo científico.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_10_texto_buscado_0">“Colabora e innova no teu barrio”</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_11_paragraph_0">A escala global, o impacto do iMATUS reflíctese en máis de cen patentes rexistradas e na creación de dez empresas xurdidas directamente do centro. Ademais, iMATUS forma parte de alianzas e redes internacionais que fomentan a colaboración entre o sector público e o privado, e ofrece servizos especializados como control de calidade de proceso e produto acabado, probas de concepto e auditorías tecnolóxicas para empresas e entidades de investigación.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">máis de cen patentes rexistradas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_12_title_0">EMBAIXADORES DO TALENTO</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_13_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_13_paragraph_0">Directora: Carmen Álvarez Lorenzo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_13_paragraph_1">Secretaria: Josefa Salgado Carballo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_13_title_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_title_1">Directora</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_texto_buscado_1">Directora</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_paragraph_0">Carmen Álvarez Lorenzo é Catedrática de Farmacia e Tecnoloxía Farmacéutica e directora do Instituto de Materiais (iMATUS) na USC. É Académica Numeraria da Real Academia de Farmacia de Galicia e da Real Academia Galega de Ciencias, e Fellow do American Institute for Medical and Biological Engineering (AIMBE). Conta con 25 anos de investigación postdoutoral en institucións académicas de España e USA (incluído o MIT) e colaboración con hospitais e industria. O seu traballo sitúase na intersección de ciencia de materiais, bioloxía, medicina e tecnoloxía farmacéutica. Desenvolveu sistemas de administración de fármacos a escala macro, micro e nano, produtos combinados fármaco-dispositivo e scaffolds para medicina rexenerativa. Publicou máis de 400 artigos en revistas indexadas e rexistrou 20 patentes. Atópase entre o 2 % dos investigadores máis citados globalmente, colabora con científicos de 33 países e participa en diversos paneis internacionais de avaliación de proxectos. Titorizou a máis de 100 investigadores pre e postdoutorais.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_paragraph_1">A súa investigación actual está enfocada en mellorar a calidade de vida mediante medicamentos personalizados e implantes rexenerativos. Destaca o deseño de lentes de contacto medicadas con receptores artificiais bioinspirados capaces de liberar fármacos de forma controlada sobre a superficie ocular. Este avance permite unha liberación prolongada e eficaz do fármaco, mellorando a penetración en tecidos oculares. Estas innovadoras lentes posicionaron ao seu equipo como pioneiros en hidroxeles terapéuticos para uso ocular e están a ser avaliadas para a súa implementación clínica con empresas do sector.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_14_paragraph_2">MAS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58224/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_title_1">Licenciada e Doutora en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_texto_buscado_1">Licenciada e Doutora en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_paragraph_0">Josefa Salgado, Catedrática de Física Aplicada na USC, ocupa o cargo de secretaria do Instituto de Materiais (iMATUS) desde abril de 2023 e dirixiu o seu departamento entre 2014 e 2023. Coescribiu máis de 110 artigos científicos e de divulgación, e participou en máis de 40 proxectos, redes e convenios con empresas e entidades públicas. A súa traxectoria inclúe colaboración cun amplo número de investigadores europeos e americanos e con 18 institucións españolas, entre universidades, centros tecnolóxicos e empresas. Destaca na súa carreira a aplicación de técnicas calorimétricas para analizar solos post-incendio forestal—metodoloxía actualmente ben establecida en edafoloxía— e, recentemente, a súa colaboración coa Misión Biolóxica de Galicia (CSIC) para desenvolver materiais espumantes retardantes de chama de baixo impacto ambiental. Xunto ao profesor Luis M. Varela, fundou o Seminario Permanente de Transición Enerxética e Competitividade Industrial (SPERTUS) , que se reúne periodicamente para abordar aspectos como captación, almacenamento e eficiencia enerxética.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_paragraph_1">Entre as súas liñas actuais, lidera o desenvolvemento de sistemas de acumulación electroquímica baseados en electrolitos semisólidos con mesturas de líquidos iónicos e sales (litio e multivalentes) , en matrices de sílice e celulosa, e ánodos de silicio e biocarbonos procedentes de residuos mariños. Este enfoque persegue a economía circular mediante o uso de materiais sustentables e a valorización de refugallos, para potenciar dispositivos de almacenamento enerxético eficientes e respectuosos co medio ambiente.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_15_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60280/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_title_1">Farmacéutico e Doutor en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_texto_buscado_1">Farmacéutico e Doutor en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_paragraph_0">Álvaro Goyanes é un líder internacional en impresión 3D de medicamentos personalizados e tecnoloxías emerxentes en Farmacia. Profesor na Facultade de Farmacia da Universidade de Santiago de Compostela e profesor honorario na UCL School of Pharmacy de Londres, o seu traballo impulsa a medicina personalizada. Como cofundador e director de FABRX, a primeira empresa dedicada a imprimir medicamentos a medida, desenvolveu impresoras GMP e software para fabricar doses individuais, incluíndo tintas farmacéuticas e sistemas integrados de control de calidade. Adicionalmente, a través da compañía FABRX Artificial Intelligence, integra IA para predicir doses óptimas e sensores precisos, elevando a seguridade e eficacia dos tratamentos. A súa produción científica supera o centenar de artigos, con máis de 200 comunicacións, e desde 2019 figura entre os “Highly Cited Researchers” de Clarivate/Web of Science. Cun Doutoramento en Farmacia pola USC e experiencia en farmacia comunitaria, achega unha visión única centrada nas necesidades reais dos pacientes, comprometido con tecnoloxías que melloran a accesibilidade e a personalización terapéutica.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_paragraph_1">A nosa tecnoloxía aproveita a impresión 3D para producir medicamentos adaptados a cada paciente: con doses precisas, combinacións nunha soa toma, sabores ou formas personalizadas que facilitan a súa administración. Esta innovación, aplicada en hospitais e farmacias, permite mellorar a eficacia e seguridade dos tratamentos e mellorar a adhesión, especialmente en nenos, anciáns ou pacientes con enfermidades raras. Ademais, permite fabricar medicamentos “on-demand” preto do paciente, reducindo erros, aforrando tratamentos e maximizando seguridade e eficacia.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_16_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/280164/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_title_1">Doutor en Farmacia. Especialista en Farmacia Industrial e Galénica e en Análises e Control en Medicamentos e Drogas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">Doutor en Farmacia. Especialista en Farmacia Industrial e Galénica e en Análises e Control en Medicamentos e Drogas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_paragraph_0">Francisco Javier Otero Espinar, catedrático da USC e coordinador do grupo interdisciplinar PARAQUASIL, conta cunha ampla experiencia no desenvolvemento de medicamentos para administración oral e parenteral, así como de sistemas tópicos innovadores de liberación de fármacos en oftalmoloxía, pel e uñas. Foi decano da Facultade de Farmacia, director do Departamento de Farmacoloxía, Farmacia e Tecnoloxía Farmacéutica e presidente da Sociedade Española de Farmacia Industrial e Galénica (SEFIG). Desde maio de 2024 exerce como editor xefe da sección “Drug Delivery and Controlled Release” na revista científica Pharmaceutics, e como editor asociado na revista Journal of Drug Delivery Science and Technology, ambas situadas no top 25 % na súa área. Co seu traballo impulsa a fronteira científica, garante a calidade social das súas investigacións e participa activamente na formación de novos profesionais.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_paragraph_1">Lidera investigacións no desenvolvemento de formulacións farmacéuticas innovadoras para a administración oral, parenteral e tópica, especialmente en aplicacións oftálmicas, dérmicas e ungueais. O seu traballo busca mellorar a eficacia e seguridade dos tratamentos de enfermidades como a dexeneración macular asociada á idade, retinopatía diabética, patoloxías de depósito lisosomial, onicomicose ou psoríase ungueal. Mantén unha colaboración estreita coa industria farmacéutica e centros hospitalarios, o que facilitou a aplicación clínica dalgúns desenvolvementos e a comercialización de varias das súas patentes. O seu compromiso coa transferencia tecnolóxica evidencia o impacto social e clínico da súa traxectoria, contribuíndo ao avance do tratamento personalizado e á mellora da saúde pública.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_17_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59801/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_title_1">Farmacéutica e doutora en Investigación e Desenvolvemento de Medicamentos</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_texto_buscado_1">Farmacéutica e doutora en Investigación e Desenvolvemento de Medicamentos</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_paragraph_0">Bárbara Blanco-Fernández é investigadora Ramón y Cajal na Universidade de Santiago de Compostela, cunha sólida traxectoria internacional en centros como a Universidade Estatal de Michigan, a de Nottingham e o IBEC, así como experiencia na industria. A súa investigación céntrase en sistemas avanzados para a administración de fármacos e axentes de contraste no tratamento do cancro, e na creación de modelos tumorais mediante bioimpresión 3D. Actualmente lidera proxectos innovadores como a bioimpresión de tumores-en-un-chip 4D para o cribado de fármacos e o desenvolvemento de modelos 3D que reproducen o microambiente tumoral e o sistema inmune. A súa contribución é clave na loita contra o cancro, combinando excelencia científica e impacto social.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_paragraph_1">Desenvolve modelos tridimensionais de cancro mediante bioimpresión 3D, reproducindo “mini-tumores” en laboratorio que imitan a complexidade dos tumores humanos. Estes modelos permiten avaliar novas terapias de forma máis rápida, precisa e realista, mellorando a identificación de tratamentos eficaces e favorecendo a súa aplicación clínica. Ademais, contribúen a reducir o uso de animais en experimentación, promovendo unha ciencia máis ética e sostible. Unha das aplicacións máis relevantes é a medicina personalizada: poden imprimirse mini-tumores con células de cada paciente para probar distintos tratamentos sobre o seu tumor específico, facilitando a elección da terapia máis eficaz en cada caso. O seu traballo impulsa avances clave na investigación oncolóxica e na adaptación dos tratamentos á realidade individual de cada paciente.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_18_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/1009154/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_title_1">Físico e Doutor en Ciencia de Materiais</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">Físico e Doutor en Ciencia de Materiais</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_paragraph_0">Pablo Taboada Antelo é catedrático de Física da Materia Condensada na Universidade de Santiago de Compostela (USC) , onde lidera o Grupo de Física de Coloides e Polímeros. A súa investigación céntrase no desenvolvemento de materiais nanoestruturados para aplicacións biomédicas e enerxéticas, destacando en teragnose, liberación controlada de fármacos e medicina rexenerativa. Dirixiu máis de 20 teses doutorais e é autor de máis de 260 artigos científicos. A súa formación inclúe estancias nas universidades de Bilbao, Manchester e o University College Dublín. Ademais, dirixiu ou participou en máis de 50 proxectos de investigación nacionais e internacionais. É revisor habitual de revistas internacionais e membro do comité editorial de Frontiers in Bioengineering, Pharmaceutics e Current Pharmaceutical Biotechnology. A súa traxectoria científica permitiulle obter unha perspectiva única sobre os desafíos actuais nos ámbitos do diagnóstico e tratamento de enfermidades, así como no almacenamento enerxético, consolidándose como un referente en ciencia e tecnoloxía de materiais.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_paragraph_1">No ámbito biomédico, deseñamos materiais capaces de actuar como axentes de diagnóstico e tratamento, permitindo a liberación controlada e localizada de moléculas bioactivas mediante estímulos específicos como luz, campos eléctricos ou ultrasóns. Isto facilita a destrución selectiva de células ou tecidos enfermos sen afectar ás sans, mellorando a precisión e seguridade dos tratamentos. No eido enerxético, traballamos na creación de baterías de ións con capacidade de almacenamento ata dez veces superior ás actuais utilizando, para iso, materiais optimizados que permiten sistemas máis compactos e de fácil integración en dispositivos. Estas innovacións buscan avanzar cara a terapias máis personalizadas e sustentables, así como solucións enerxéticas máis eficientes e accesibles, respectivamente.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_19_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60452/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_title_1">Doutor en Inxeñería de Procesos e postgrao en Xestión da Innovación</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_texto_buscado_1">Doutor en Inxeñería de Procesos e postgrao en Xestión da Innovación</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_paragraph_0">Carlos A. García-González é Profesor Titular de Farmacia e Tecnoloxía Farmacéutica na Universidade de Santiago de Compostela (USC), cunha traxectoria internacional de máis de 20 anos en países como Alemaña, Bélxica, Portugal, Francia e o Reino Unido. Especialista en tecnoloxía supercrítica e industrialización de produtos para os sectores sanitario, alimentario e da construción, coordina o AerogelsLab, referente mundial en aeroxeles. Participou en proxectos que abranguen desde a investigación básica ata a optimización industrial, liderando o desenvolvemento dun illante térmico comercial e ensaios en plantas de Solvay, onde tamén aplicou prácticas Lean. Na USC, impulsou patentes como un implante óseo sintético en colaboración cunha multinacional biosanitaria, un método de esterilización con apoio da Axencia Estatal de Investigación e empresas, e un proceso de esterilización integrado na fabricación de aeroxeles, premiado en Europa e pola RAGC. Tamén coordinou unha rede COST europea, consolidando o seu liderado científico e tecnolóxico.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_paragraph_1">Os aeroxeles son materiais nanoestruturados recoñecidos como os máis lixeiros do mundo, con propiedades únicas de gran interese industrial. En 2022, a IUPAC incluíunos no Top-10 de tecnoloxías emerxentes en química. A diferenza de esponxas ou espumas, presentan alta porosidade nanométrica e poden fabricarse a partir de diversas fontes poliméricas. AerogelsLab especialízase en enxeñaría de aeroxeles para o campo biomédico, usando principalmente polisacáridos e proteínas pola súa biocompatibilidade e baixo custo. A súa investigación céntrase en aeroxeles adaptados para administración de fármacos por vías oral, pulmonar e cutánea, e en medicina rexenerativa mediante impresión 3D para implantes con compostos bioactivos. Actualmente, o laboratorio traballa en escalar a tecnoloxía para produción industrial sustentable, buscando ampliar as súas aplicacións clínicas e máis aló da biomedicina.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_20_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59072/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_title_1">Doutora en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_texto_buscado_1">Doutora en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_paragraph_0">Patricia Díaz Rodríguez é unha investigadora experta no campo dos biomateriais para liberación controlada de moléculas terapéuticas e rexeneración de tecidos. Ao longo da súa carreira, demostrou a utilidade das cerámicas biomórficas como sistemas de liberación de fármacos, adaptándose aos diferentes mecanismos segundo as características das moléculas e do material. Tamén estudou como o PDMS, a polidopamina, as partículas de carbonato de calcio e as propiedades mecánicas dos substratos inflúen na resposta celular. Destaca tamén o seu estudo sobre a comunicación entre macrófagos e condrocitos na osteoartrite, desvelando o papel central da inflamación na progresión da patoloxía e avaliando o potencial terapéutico das células nai mesenquimais humanas. A súa investigación contribúe de maneira significativa ao avance dos biomateriais como ferramentas innovadoras para tratar enfermidades crónicas e inflamatorias, sempre cun enfoque claro na mellora da calidade de vida dos pacientes. En recoñecemento á súa traxectoria, foi nomeada membro da xunta directiva da sección España-Portugal da prestixiosa Controlled Release Society.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_paragraph_1">A miña investigación céntrase no desenvolvemento de novas estratexias terapéuticas para mellorar a capacidade do corpo para curarse e rexenerarse. Esto inclúe a rexeneración de tecidos mediante o uso de biomateriais avanzados, sinais biolóxicos e enfoques de bioenxeñaría para reparar ou substituír tecidos ou órganos danados. Emprego tamén terapia xénica, buscando corrixir alteracións do ADN ou mellorar as funcións celulares para mellorar os procesos de curación. Por último, estudo a modulación do sistema inmunitario, co obxectivo de equilibrar a súa resposta: activándoo para combater enfermidades como o cancro ou suprimindoo en casos de autoinmunidade. Estas liñas de investigación abren a porta a tratamentos máis eficaces e personalizados con menos efectos secundarios.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_21_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/120503/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_title_1">Licenciado e Doutor en Física, e diplomado en Óptica e Optometría.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_texto_buscado_1">Licenciado e Doutor en Física, e diplomado en Óptica e Optometría.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_paragraph_0">Justo Arines é o primeiro Catedrático de Universidade na área de Optometría da Universidade de Santiago de Compostela. Ao longo da súa traxectoria recibiu diversos recoñecementos, como o Premio a Investigador Mozo en Óptica (2003) e o Premio á mellor tese en Imaxe Óptica (2008), ambos outorgados por SEDOPTICA, ademais do premio extraordinario de doutoramento (2006) e un premio de innovación empresarial da USC (2013). Traballou na Universidade de Zaragoza (2005-2009) e, tras unha breve estancia na Universidade de Vigo, retornou á USC cun contrato do programa Parga Pondal (2010). Ten desempeñado cargos destacados en SEDOPTICA e actualmente coordina o Comité Español do Día Internacional da Luz, sendo unha figura clave na divulgación da óptica en España.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_paragraph_1">Ao longo da súa carreira, Justo Arines desenvolveu un perfil multidisciplinar centrado na óptica visual, sendo recoñecido nacional e internacionalmente polas súas contribucións na medida e corrección de aberracións ópticas e erros refractivos. Tamén traballou na desinfección de aire con luz ultravioleta C durante a pandemia, colaborando no desenvolvemento dun sistema intelixente probado no CHUAC. Participou no deseño dunha luminaria para frear o crecemento biolóxico en patrimonio construído e colaborou en medidas de contaminación luminosa para a cámara de comercio de O Porto. No proxecto LaserPET, axudou a dotar á USC dun láser de terawattios, traballando no sistema de óptica adaptativa. A súa investigación aplicada xerou 8 patentes, incluíndo lentes autoadherentes para presbicia e ambliopía.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_22_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58282/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_title_1">Licenciado e Doutor en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_texto_buscado_1">Licenciado e Doutor en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_paragraph_0">Jorge Mira Pérez desenvolveu a súa carreira en diversos campos como a ciencia de materiais (publicou co Premio Nobel John B. Goodenough), a física médica, a xeografía, a modelización matemática de sistemas sociais e as enxeñarías civil, química e eléctrica. Foi recoñecido con numerosos galardóns pola súa traxectoria académica e científica, entre eles a Medalla Galicia de Investigación 2022 na área de física, matemáticas e ciencias da computación. É cofundador da spin-off Ventilatio Lab, académico correspondente da Real Academia Galega e presidente da Comisión Deontolóxica do Colexio Oficial de Físicos de España. Formou parte do comité de expertos da Covid-19 do Goberno galego e da comisión estatal para a reforma da hora oficial. Ademais, foi asesor do Ministerio de Educación e Ciencia para a creación do Laboratorio Internacional Ibérico de Nanotecnoloxía (INL).</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_paragraph_1">Unha das terapias máis prometedoras contra o cancro é a chamada CAR T, na que se programan linfocitos T para que recoñezan células tumorais específicas. Dá resultados moi esperanzadores, pero ten algúns problemas de eficacia en tumores sólidos. No proxecto CARTsol, coordinado dende iMATUS, as células programadas son empaquetadas en nanocápsulas, coa fin de facelas chegar de xeito máis eficiente ás zonas afectadas por tumores sólidos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_23_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59671/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_title_1">Licenciada e Doutora en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_texto_buscado_1">Licenciada e Doutora en Farmacia</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_paragraph_0">Ana Rodríguez Bernaldo de Quirós é Catedrática de Nutrición e Bromatoloxía na Universidade de Santiago de Compostela, onde tamén obtivo a súa licenciatura e doutoramento en Farmacia. Realizou estancias postdoctorais en Princeton University (USA), o Instituto Ricardo Jorge (Portugal) e o Joint Research Center (Italia). Investiga no grupo FoodChemPack sobre seguridade química de materiais en contacto con alimentos, desenvolvendo métodos analíticos para identificar substancias engadidas e non engadidas intencionalmente, ensaios de migración e avaliación de envases activos. Participou en numerosos proxectos e contratos con empresas, dirixido seis teses doutorais e publicado máis de 100 traballos científicos. Desde xullo de 2023, representa a España na Rede Científica de Materiais en Caza con Alimentos da EFSA.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_paragraph_1">A liña de investigación en seguridade química de materiais en contacto con alimentos busca asegurar que estes materiais, como os envases, non representen riscos para a saúde. Identifícanse compostos potencialmente migrantes, realízanse ensaios para medir a súa transferencia aos alimentos e estímase a exposición en distintos grupos poboacionais. En paralelo, a liña sobre envases activos desenvolve materiais que incorporan compostos antimicrobianos ou antioxidantes, algúns derivados de subprodutos alimentarios, deseñados para liberarse controladamente nos alimentos. Isto permite manter a súa calidade, prolongar a súa vida útil e contribuír á sustentabilidade mediante a valorización de residuos agroalimentarios.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_24_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60124/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_title_1">Licenciado e Doutor en Ciencias Físicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_texto_buscado_1">Licenciado e Doutor en Ciencias Físicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_paragraph_0">Jesús Liñares Beiras é Catedrático da Área de Óptica da USC, con máis de 135 publicacións internacionais (35% en óptica cuántica e 70% en fotónica integrada). Dirixiu 10 teses de doutoramento (2 máis en curso), supervisou máis de 20 traballos de grao e mestrado, e participou en 30 proxectos de investigación (IP en 17). Foi coordinador dos grupos GOIFOMO (1994–2018) e QMatterPhotonics (2018–2022), así como do programa interuniversitario de doutoramento en Láser, Fotónica e Visión. Realizou estadías en centros internacionais de referencia como o IFAC-CNR (Italia) e a Universidade de Groningen (Países Baixos), e colaborou cientificamente con investigadores da NEC Labs America (USA), CREOL (Florida), a Universidade de Bristol (UK) e a Universidade de San Petesburgo (Rusia), entre outras. Xunto co profesor G.C. Righini, editou un libro sobre intercambio iónico en vidro. Entre os seus logros destaca a participación no récord mundial de transmisión óptica por fibra (1,05 Pb/s en 2012).</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_paragraph_1">As súas investigacións céntranse no desenvolvemento teórico e experimental de Circuitos Fotónicos Integrados (CFIs) e Dispositivos Fotónicos Discretos en vidro, empregando técnicas de intercambio iónico e deposición de materiais. Estes dispositivos teñen aplicacións en sensores, metroloxía e comunicacións ópticas clásicas e cuánticas, especialmente en criptografía cuántica (QKD), coa finalidade de garantir comunicacións seguras fronte aos futuros riscos da computación cuántica. Actualmente lidera proxectos para deseñar CFIs pasivos, compactos e compatibles coas redes de fibra óptica existentes, que xeren e midan estados de luz cuántica auténticos sen precisar asistencia optoelectrónica complexa. Ademais, é responsable científico de varios proxectos relevantes: Comunicacións Cuánticas-NextGenerationEU (subproxecto), QKD submarina coa empresa NEC, colaboración co CESGA en QKD, proxecto PERTE-Chip-Televés (subproxecto), e desenvolvemento de fontes cuánticas SPDC integradas (MICIU).</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_25_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59412/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_title_1">Licenciada en Física e Doutora en fotónica e tecnoloxías do láser</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_texto_buscado_1">Licenciada en Física e Doutora en fotónica e tecnoloxías do láser</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_paragraph_0">O meu doutoramento centrouse no desenvolvemento de materiais ópticos para modelaxe de feixes láser, xerando unha patente e varias publicacións. Durante a etapa posdoutoral no Laboratorio Ibérico Internacional de Nanotecnoloxía, participei en experimentos pioneiros de microscopía combinada e iniciei unha liña sobre caracterización non invasiva de nanopartículas lipídico-xenéticas, con potencial para o desenvolvemento de vacinas avanzadas. Desde 2020, investigo dispositivos biomédicos personalizados con tecnoloxías láser e impresión 3D, liña apoiada por axudas como a Posdoutoral da Xunta e o contrato Ramón y Cajal. Tamén colaboro coa Área de Transferencia da USC e desenvolvo actividades de divulgación, como recursos educativos online e programas para promover vocacións científicas, destacando “Coñece ás investigadoras” e “Unha enxeñeira ou científica en cada cole”.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_paragraph_1">A miña investigación céntrase no desenvolvemento de dispositivos biomédicos e ópticos mediante tecnoloxías avanzadas de procesado láser, destacando a polimerización por dous fotóns (2PP), que permite crear estruturas tridimensionais a microescala. Esta técnica aplicarase á funcionalización de lentes de contacto, permitindo engadirlles novas funcionalidades como a liberación controlada de fármacos ou propiedades ópticas melloradas. Ademais, traballo na fabricación de compoñentes ópticos especializados, como matrices de microlentes e láminas de fase, con aplicacións en presbicia e imaxe médica avanzada.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_26_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59191/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_title_1">Licenciado e Doutor en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_texto_buscado_1">Licenciado e Doutor en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_paragraph_0">Xesús Prieto Blanco é Profesor Titular de Universidade na Área de Óptica da USC. É coautor de máis de 40 artigos de investigación publicados en revistas indexadas. Participou en 6 contratos con empresas e en 17 proxectos ou contratos con administracións públicas, actuando como Investigador Principal en 2 deles. Exerce como revisor para as revistas Applied Optics, Optics Communications e Journal of Lightwave Technology, e foi editor invitado dun número especial da revista Applied Sciences. Colabora activamente con investigadores de NEC Labs America e do CREOL. Un dos traballos realizados en colaboración foi recoñecido como unha das 20 mellores innovacións do ano pola revista Laser Focus World (vol. 48, número 12), e noutro establecéronse récords mundiais de capacidade de transmisión por unha única fibra óptica no ano 2012. Dirixiu 2 teses de doutoramento e titorizou numerosos traballos de fin de grao e traballos de fin de mestrado. No ámbito docente, impartiu máis de 20 materias nos graos de Física e de Óptica e Optometría, así como en tres programas de mestrado.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_paragraph_1">A súa investigación busca desenvolver chips fotónicos que emitan fotóns a pares. Esta, xunto a outras propiedades cuánticas desta luz, ten aplicacións en criptografía cuántica ou en computación cuántica. A principal novidade do proxecto é que os chips se fabricarán en vidro, o cal é moito máis económico que os materiais cristalinos usados ata o momento. Para logralo, o vidro debe recibir un tratamento específico, que ademais permite novas estratexias de deseño dos chips.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_27_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59994/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_title_1">Licenciada en Física, Grado de Licenciada, Doutora en Física con acreditación de doutorado europeo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_texto_buscado_1">Licenciada en Física, Grado de Licenciada, Doutora en Física con acreditación de doutorado europeo</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_paragraph_0">Ao longo da miña carreira investigadora, contribuín a diversos campos da óptica con versatilidade e impacto. Iniciei en óptica integrada e, grazas a unha bolsa Marie Curie, investiguei en óptica non lineal no IRCOM (Limoges), desenvolvendo técnicas de xeración de solitóns e caracterización de nonlinealidades. Tamén traballei en óptica ultrarrápida, sensores de fronte de onda, imaxe hiperespectral e estudo óptico de líquidos e xeles iónicos, desenvolvendo a técnica RISBI. Recentemente, iniciei liñas sobre espinelas e perovskitas para aplicacións biomédicas. Dirixín 5 teses doutorais e participei en 13 proxectos de investigación, con máis de 70 artigos, 4 capítulos de libro e 73 comunicacións. Colaboro con grupos nacionais e internacionais. O meu traballo abrangue desde caracterización de propiedades ópticas lineais e non lineais ata desenvolvemento de instrumentación óptica.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_paragraph_1">Investigo actualmente en materiais multifuncionais que contribúan a incrementar a eficiencia de dispositivos eléctricos e ópticos, como paneis solares fotovoltaicos ou diodos emisores de luz. Buscamos dopar materiais tipo espinelas co obxectivo de optimizar as propiedades físicas de interese.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_28_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59464/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_title_1">Doutora en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_texto_buscado_1">Doutora en Física</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_paragraph_0">Maite Flores é unha investigadora destacada no eido da Óptica e da Fotónica, con case 30 anos de traxectoria. Coordina a segunda instalación de láseres máis potente de España e os seus traballos contribuíron a avances en comunicacións ópticas, técnicas de imaxe e aplicacións biomédicas. Formou a unha ducia de doutores que hoxe traballan en centros internacionais de referencia. Comprometida coa divulgación científica e a igualdade, participou en numerosos proxectos para visibilizar a carreira científica feminina. Ocupou cargos relevantes como Secretaria do Comité Executivo da Sociedade Europea de Óptica, é Investigadora Distinguida pola Sociedade Americana de Óptica (OPTICA), e actualmente é Vogal no Comité de Dirección da Sociedade Europea de Óptica e Vicepresidenta da Sociedade Española de Óptica. Acaba de ser nomeada Fellow da European Optical Society, EOS.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_paragraph_1">A súa investigación céntrase na fabricación con tecnoloxías láser de dispositivos de microfluídica coñecidos como órganos nun chip (OOC), que permiten estudar fármacos en condicións similares ao corpo humano, reducindo o uso de experimentación animal. Esta liña contribúe ao desenvolvemento da medicina personalizada, mellorando a eficacia dos tratamentos e reducindo efectos secundarios, co obxectivo final de favorecer unha mellor calidade de vida e un envellecemento máis saudable.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_29_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58977/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_title_1">Doutora en Ciencias Físicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_texto_buscado_1">Doutora en Ciencias Físicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_paragraph_0">Mª del Carmen Bao Varela é membro do grupo Photonics4Life e investigadora principal (IP) do proxecto Microflex. Actualmente, dirixe o Departamento de Física Aplicada da Universidade de Santiago de Compostela (USC). As súas principais liñas de investigación céntranse nos medios de Gradiente de Índice (GRIN) e nas diversas tecnoloxías e aplicacións do láser, tanto a nivel industrial como biomédico. Nos últimos anos, colaborou con distintos grupos de investigación e empresas en estudos sobre a desinfección de augas residuais mediante irradiación con láseres UV, orientados á degradación de fármacos e outros contaminantes emerxentes. Tamén traballou na purificación do aire, especialmente durante a pandemia de COVID-19 e no período posterior. Participa no proxecto europeo rePowerSiC, cuxo obxectivo é desenvolver un sistema de emisión láser de alta potencia baseado en carburo de silicio (SiC) , para posibilitar a transferencia inalámbrica de enerxía a grandes distancias no espazo.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_paragraph_1">No proxecto Microflex búscase replicar con alta precisión os vasos sanguíneos para estudar a formación de aneurismas e estenose, así como explorar tratamentos mediante nanopartículas. Tamén se analiza como a forma do vaso inflúe no fluxo sanguíneo e como este pode modificarse para guiar nanopartículas con fármacos encapsulados cara a zonas específicas. A súa investigación tamén abrangue as interconexións ópticas e fabricación de materiais con láser, como recubrimentos para mellorar a accesibilidade táctil en sinalización para persoas con discapacidade visual.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_30_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58311/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_title_1">Doutora en Ciencia de Materiais</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_texto_buscado_1">Doutora en Ciencia de Materiais</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_paragraph_0">María Jesús García Guimarey, investigadora Ramón y Cajal na Universidade de Santiago de Compostela (USC), ten participado en diversos proxectos de investigación, tanto nacionais como internacionais, centrados no deseño de lubricantes e recubrimentos multifuncionais. Desenvolveu colaboracións científicas con universidades do Reino Unido, Portugal e España, e actualmente lidera un proxecto sobre nanolubricantes ecolóxicos con propiedades antifricción e antidesgaste. A súa liña de traballo destaca polo seu enfoque interdisciplinario, que conecta a ciencia dos materiais, a enxeñaría mecánica e a sustentabilidade.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_paragraph_1">A súa investigación céntrase no estudo de nanomateriais de baixo impacto ambiental que melloran o comportamento dos lubricantes empregados en sistemas de transporte sostible. Estes lubricantes ecolóxicos, reforzados con nanopartículas, permiten reducir a fricción entre pezas móbiles, prolongando a vida útil dos equipos e diminuíndo o consumo enerxético. Esta liña de traballo ten un forte impacto no desenvolvemento de tecnoloxías máis limpas e sostibles, contribuíndo á transición cara a unha economía máis verde.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_31_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59074/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_title_1">Químico e Doutor en Química</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_texto_buscado_1">Químico e Doutor en Química</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_paragraph_0">Antonio Moreda Piñeiro é catedrático de Química Analítica na Universidade de Santiago de Compostela e pioneiro na síntese de quantum dots (QDs) baseados en materiais non tóxicos como o Mn-ZnS e os carbon dots. Combina estes nanomateriais con polímeros de impresión molecular (MIP) para crear fases de detección altamente selectivas, útiles no desenvolvemento de sensores ambientais e clínicos. Ademais, é un referente en España en nanometroloxía e nanotoxicoloxía, desenvolvendo plataformas analíticas para detectar nanomateriais en alimentos, ambientes e mostras clínicas, e avaliando a súa toxicidade. Forma parte da Rede Temática de Nanociencia e Nanotecnoloxía Analítica e do Consorcio NyNA, líderes en nanometroloxía en España.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_paragraph_1">O desenvolvemento de sensores baseados en quantum dots combinados con polímeros de impresión molecular (QDs-MIP) permite a detección rápida e económica de contaminantes en mostras complexas como sangue, ouriños e saliva, útiles para detectar drogas de abuso, aflatoxinas en alimentos e metais pesados en peixe e marisco. A liña de nanometroloxía estableceu niveis basais de nanopartículas inorgánicas no medio ambiente galego, especialmente en augas depuradas e produtos pesqueiros, sector clave na rexión. Ademais, os estudos en nanotoxicidade revelaron a alta biopersistencia das nanopartículas de dióxido de titanio no tracto dixestivo, apoiando a prohibición do aditivo E171 pola Axencia Europea de Seguridade Alimentaria, destacando a relevancia destes estudos para a saúde pública.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_32_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59699/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_title_1">Doutor en Ciencias Químicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_texto_buscado_1">Doutor en Ciencias Químicas</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_paragraph_0">Carlos Vázquez Vázquez é profesor titular de Química Física na USC e investigador do Instituto de Materiais. Conta con ampla experiencia na síntese e caracterización química de nanomateriais, tras realizar estadías postdoutorais en Francia, Xapón e Alemaña. É socio fundador e asesor científico da empresa NANOGAP, dedicada á comercialización de nanomateriais. Ten máis de 100 publicacións e participou en 33 proxectos competitivos, incluíndo europeus, nacionais e autonómicos, así como 6 contratos con empresas. É co-inventor de 5 patentes, algunhas estendidas a Europa e Estados Unidos. Os seus intereses abarcan a síntese e propiedades de nanomateriais, sistemas nanoestruturados, autoorganización coloidal, nanoclústeres metálicos e crecemento direccional de nanomateriais como cilindros e fibras.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_paragraph_1">A súa principal liña de investigación céntrase na preparación de nanomateriais para catálise heteroxénea en fase líquida ou gasosa, con ou sen luz. Estes catalizadores combinan óxidos semicondutores e nanoclústeres metálicos, materiais con propiedades moleculares distintas dos metais tradicionais. Traballou en proxectos para eliminar contaminantes emerxentes en augas residuais (antibióticos, analxésicos, estróxenos), en colaboración co instituto CRETUS da USC, usando nanomateriais magnéticos catalíticos e fotocatalíticos, facilitando a súa recuperación. Recentemente, desenvolveu nanomateriais para catálise en fase gas, con aplicacións na fotoprodución de hidróxeno para enerxía e na fotosíntese artificial para eliminar dióxido de carbono, transformándoo en compostos industriais como gas de síntese, alcohois e hidrocarburos lixeiros como metanol ou metano.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_33_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60592/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_title_1">Licenciado e Doutor en Física e Licenciado en Dereito</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_texto_buscado_1">Licenciado e Doutor en Física e Licenciado en Dereito</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_paragraph_0">Luis Miguel Varela, catedrático de Física de culas culas (Materia Condensada) na USC, é especialista en termodinámica, mecánica estatística, análise estatística, econofísica e enerxías renovables. Foi Decano da Facultade de Física (2010-2018) e coordinou os másteres en Física e Enerxías Renovables, así como o doutoramento en Enerxías Renovables e Sustentabilidade Enerxética. Coordina o Grupo de Nanomateriais, Fotónica e Materia Blanda e preside a Sociedade Europea de Materia Iónica, con máis de 60 investigadores. É membro de plataformas europeas sobre baterías e asesora á Xunta de Galicia en almacenamento enerxético e hidróxeno. Fundou o Seminario Permanente de Transición Enerxética e Competitividade Industrial (SPERTUS) , que reúne expertos multidisciplinares. Foi director técnico da Asociación Galega do Hidróxeno e vicepresidente da rede Silkway para cooperación Europa-Asia en enerxía e sustentabilidade. Publicou máis de 160 traballos e dirixiu 14 teses doutorais.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_paragraph_1">As súas investigacións céntranse na mecánica estatística de sistemas complexos, especialmente líquidos iónicos e fluídos cargados, e en redes complexas aplicadas a epidemias e sistemas socioeconómicos. Traballa con electrolitos avanzados para almacenamento electroquímico (baterías, supercondensadores) e dispositivos fotónicos, así como en almacenamento de enerxía térmica. Coordina proxectos rexionais, nacionais e europeos, colabora con universidades internacionais e é inventor de varias patentes en dispositivos e materiais enerxéticos.</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_34_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60527/detalle</string>
    <string name="II_IMATUS_miniscreen_35_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre iMATUS podes acceder a máis información facendo clic na seguinte ligazón:</string>
</resources>