<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_0_paragraph_0">A saúde é unha das grandes preocupacións ao longo da nosa vida. Enfermidades crónicas coma o cancro, a obesidade ou o alzhéimer están cada vez máis presentes no noso día a día. Segundo a OMS, máis do 70 % das mortes no mundo débense a enfermidades non transmisibles, moitas delas evitables ou tratables cunha investigación e prevención adecuadas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_0_texto_buscado_0">cancro, a obesidade ou o alzhéimer</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_0_paragraph_1">O contexto de Galicia presenta unhas condicións moi particulares: unha das poboacións máis envellecidas de Europa (máis do 26 % da poboación ten 65 anos ou máis) e unha alta dispersión xeográfica, o que implica unha forte presión sobre os servizos de atención primaria e hospitalaria.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_0_texto_buscado_1">(máis do 26 % da poboación ten 65 anos ou máis)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_1_paragraph_0">Neste contexto, a investigación sanitaria é prioritaria. Mellorar os diagnósticos e atopar novos tratamentos son pasos fundamentais para garantir unha sanidade accesible, sostible e de calidade.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_1_texto_buscado_0">a investigación sanitaria é prioritaria</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_1_paragraph_1">Con ese propósito nace o Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS): facer fronte aos grandes desafíos da saúde desde Galicia, unindo ciencia, medicina e tecnoloxía para mellorar a vida das persoas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_1_texto_buscado_1">facer fronte aos grandes desafíos da saúde</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_2_paragraph_0">O IDIS creouse no ano 2008 mediante un convenio de colaboración entre a Consellería de Sanidade, o Servizo Galego de Saúde e a Universidade de Santiago de Compostela; e está acreditado desde 2010 como centro de investigación do Sistema Nacional de Saúde polo Instituto de Salud Carlos III. A súa sede actual está no Hospital Clínico Universitario de Santiago.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_2_texto_buscado_0">creouse no ano 2008</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_2_texto_buscado_1">centro de investigación do Sistema Nacional de Saúde</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_paragraph_0">A súa misión é impulsar a investigación de excelencia e fomentar a xeración de coñecemento científico e tecnolóxico, sempre orientado á mellora da saúde das persoas. Ademais, promove a formación, a docencia e a transferencia de resultados á práctica clínica diaria, co fin de ofrecer unha atención sanitaria máis eficaz, innovadora e personalizada.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_texto_buscado_0">impulsar a investigación de excelencia e fomentar a xeración de coñecemento científico e tecnolóxico</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_texto_buscado_1">promove a formación, a docencia e a transferencia</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_paragraph_1">O impacto do IDIS reflíctese nos seus máis de 1400 investigadores e investigadoras e a participación en centos de proxectos nacionais e internacionais, o que se traduce na publicación de numerosos artigos científicos de alto nivel. Esta aposta pola innovación e a colaboración con empresas para transformar o coñecemento en solucións reais para a saúde consolidan ao IDIS como un referente en investigación biomédica tanto a nivel galego como internacional.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_texto_buscado_2">1400 investigadores e investigadoras e a participación en centos de proxectos nacionais e internacionais</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_3_texto_buscado_3">referente en investigación biomédica</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_4_paragraph_0">O IDIS leva a cabo a actividade investigadora en áreas estratéxicas sometidas a un proceso de revisión e priorización periódica. Cada área céntrase nun elemento clave, cuxo estudio se divide á súa vez en numerosos grupos de investigación que tratan un aspecto concreto. Xuntos, estes equipos achegan solucións reais aos problemas de saúde de hoxe e do futuro.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_4_texto_buscado_0">áreas estratéxicas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_4_texto_buscado_1">solucións reais aos problemas de saúde</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_5_title_0">ONCOLOXÍA</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_5_paragraph_0">Estuda terapias personalizadas para o cancro, centrando esforzos en mellorar a eficacia da diagnose e dos tratamentos e reducir os efectos secundarios. Busca novas formas de atacar aos tumores e de aplicar as investigacións á práctica clínica para mellorar a saúde dos pacientes.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_5_texto_buscado_0">terapias personalizadas para o cancro</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_title_0">XENÉTICA E</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_title_2">SISTEMAS</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_paragraph_0">Estuda como os xenes inflúen na saúde, permitindo xestionar mellor o prognóstico e a resposta a tratamentos de enfermidades. O seu obxectivo é atopar sinais no ADN que axuden a previr enfermidades ou escoller o mellor tratamento para cada persoa, contribuíndo a desenvolver unha medicina máis personalizada e eficaz.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_texto_buscado_0">xenes inflúen na saúde</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_texto_buscado_1">axuden a previr</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_title_0">ENDOCRINOLOXÍA</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_title_2">METABOLISMO</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_paragraph_0">Estuda a obesidade desde diferentes vertentes, como a relación entre esta e o cerebro ou o papel da nutrición. Analizan tanto as bases moleculares da obesidade como terapias contra ela e as súas patoloxías asociadas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_texto_buscado_0">relación entre esta e o cerebro ou o papel da nutrición</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_8_title_0">NEUROCIENCIAS</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_8_paragraph_0">"Estuda o sistema nervioso e patoloxías de tipo cerebrovascular. Investigan enfermidades como o alzhéimer, o párkinson ou os ictus para mellorar os tratamentos e a calidade de vida das persoas afectadas. Tamén traballan no desenvolvemento de novas terapias, medicamentos e técnicas innovadoras como a terapia celular e xenética. "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_8_texto_buscado_0">alzhéimer, o párkinson ou os ictus</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_8_texto_buscado_1">terapia celular e xenética</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_9_title_0">PLATAFORMAS E</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_9_title_1">METODOLOXÍA</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_9_paragraph_0">Non investiga enfermidades directamente. Axuda a analizar datos, organizar recursos e mellorar os procesos de investigación, comunicación e decisións en saúde, así como a xestionar os recursos públicos e priorizar liñas de investigación.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_9_texto_buscado_0">analizar datos, organizar recursos</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_10_title_0">CARDIOVASCULAR</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_10_paragraph_0">Estuda as enfermidades cardiovasculares, buscando formas que axuden a diagnosticar e tratar estas patoloxías. Tamén se centra no esclarecemento de mecanismos das enfermidades de tipo vascular e nos beneficios trasladables ao diagnóstico, á prevención ou á curación desta patoloxía e das súas secuelas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_10_texto_buscado_0">enfermidades cardiovasculares</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_10_texto_buscado_1">beneficios trasladables ao diagnóstico, á prevención ou á curación</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_title_0">INFECTOLOXÍA</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_title_2">E VACINAS</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_paragraph_0">Aborda infeccións, procesos inflamatorios e desenvolvemento de vacinas. Traballa tanto terapias preventivas como curativas, con especial atención á pediatría e á mellora da resposta inmunolóxica.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_texto_buscado_0">terapias preventivas como curativas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_texto_buscado_1">pediatría</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_12_paragraph_0">"O IDIS ten unha Unidade de innovación e transferencia co fin de mellorar e optimizar a transferencia de novo coñecemento en saúde á sociedade e facilitar a aplicación de ferramentas e solucións innovadoras en beneficio das persoas. Esta unidade identifica oportunidades, apoia a protección da propiedade intelectual, e promove unha cultura innovadora dentro do instituto. "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_12_texto_buscado_0">Unidade de Innovación e Transferencia</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_12_texto_buscado_1">solucións innovadoras en beneficio das persoas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_paragraph_0">Este centro conseguiu captar case 50 millóns de euros para desenvolver actividades de investigación no 2024, consolidándose como un dos principais institutos de investigación biomédica de España. Este mesmo ano converteuse no ano con máis artigos publicados en revistas científicas indexadas, con 1.091.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_0">case 50 millóns de euros para desenvolver actividades de investigación</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_paragraph_1">Nese mesmo ano solicitáronse 59 patentes, sendo concedidas 17 e 4 licenciadas, como por exemplo un método in vitro para o diagnóstico e prognóstico do cancro colorrectal. Na actualidade conta con 7 marcas rexistradas e 24 rexistros de propiedade intelectual.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_1">solicitáronse 59 patentes, sendo concedidas 17 e 4 licenciadas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_2">7 marcas rexistradas e 24 rexistros de propiedade intelectual</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_paragraph_2">Conta con 13 spin-offs activas, é dicir, empresas que nacen dentro do centro de investigación para levar ao mercado unha tecnoloxía ou descubrimento científico. Tamén teñen 21 plataformas tecnolóxicas de apoio, servizos especializados que ofrecen soporte técnico e científico aos grupos de investigación, así como a entidades externas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_3">13 spin-offs activas</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_13_texto_buscado_4">21 plataformas tecnolóxicas de apoio</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_14_paragraph_0">A maiores, o IDIS tamén ten un importante compromiso coa divulgación, procurando dar a coñecer á poboación as súas investigacións, participando en feiras, organizando talleres e ciclos de charlas, e  ofrecendo visitas guiadas aos laboratorios e xornadas de portas abertas, estando acreditado como Unidade de Cultura Científica e da Innovación, pola Fundación Española para la Ciencia y Tecnología (FECYT).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_14_texto_buscado_0">compromiso coa divulgación</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_14_texto_buscado_1">Fundación Española para la Ciencia y Tecnología (FECYT)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_paragraph_0">O IDIS tamén ten gran relevancia fóra de Galicia. No ámbito estatal, participa en numerosos proxectos colaborativos con outros centros nacionais, destacando a integración en 5 Redes de Investigación Cooperativa (RICORS), en 7  Centros de Investigación Biomédica en Red (CIBER), así como en 3 Infraestruturas de Medicina de Precisión asociada á ciencia e tecnoloxía (IMPACT), todas elas promovidas dende o Instituto de Salud Carlos III.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_texto_buscado_0">5 Redes de Investigación Cooperativa (RICORS), en 7  Centros de Investigación Biomédica en Red (CIBER)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_texto_buscado_1">3 Infraestruturas de Medicina de Precisión asociada á ciencia e tecnoloxía (IMPACT)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_paragraph_1">A nivel internacional, case a metade dos artigos publicados foron colaboracións con centros estranxeiros. Forma parte da Infraestrutura Europea de Medicina Traslacional (EATRIS) xunto a máis de 150 centros de 15 países europeos, que pretende acelerar a transformación de ideas científicas en tratamentos e ferramentas clínicas; e das accións COST (European Cooperation in Science and Technology), que poñen en contacto a científicos de distintos países para traballar sobre temas de interese común. Tamén participa na Spanish Clinical Research Network (SCReN), que agrupa a 31 unidades de investigación clínica.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_15_texto_buscado_2">Infraestrutura Europea de Medicina Traslacional (EATRIS)</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_16_title_0">EMBAIXADORES</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_16_title_1">DO TALENTO</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_17_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_17_title_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_title_1">Directora</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_texto_buscado_1">Directora</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_1">Xefe do Servizo de Neonatoloxía e Directora da Unidade de Diagnóstico e Tratamento de Enfermidades Metabólicas Conxénitas do Complexo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela. A Unidade de Enfermidades Metabólicas é Centro de Referencia do Sistema Nacional de Saúde (CSUR), designada polo Ministerio de Sanidade desde xaneiro de 2015 e Centro Experto europeo como membro da rede europea MetabERN desde marzo de 2017.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_0">Directora Científica do Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS) desde o 27 de setembro de 2021, nomeada polo Consello Reitor do Instituto.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_2">Lidera o grupo de Metabolopatías do IDIS e é IP na Rede SAMID.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_3">Catedrática da Universidade de Santiago de Compostela (USC). Directora da Cátedra Institucional de Enfermidades Metabólicas Hereditarias da USC. Dirección de 22 Teses Doutorais. Publicou máis de 200 artigos científicos en revistas como Lancet Diabetes Endocrinology, Nature Communications, Gastroenterology, Genetics in Medicine, Pediatrics, entre outras. Índice H: 35.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_4">Lidera e liderou máis de 25 proxectos nacionais e internacionais, fundamentalmente centrados na área metabólica. Participa en numerosos ensaios clínicos, varios deles en fase I/II. Co-líder europeo das Guías Estandarizadas de Atención e Transición da Metab-ERN. Panelista e avaliadora de proxectos competitivos e na valoración de redes europeas de referencia. É titular dunha patente e de oito rexistros da propiedade intelectual.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_18_paragraph_5">MÁIS INFO:  https://www.idisantiago.es/gl/team/ma-luz-couce-pico/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_0">Directora da Fundación Pública Galega Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (FIDIS) desde 2019, onde lidera a Unidade de Xestión dunha das principais institucións de investigación biomédica de España.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_1">Licenciada en Psicoloxía pola Universidade de Santiago de Compostela, conta cunha sólida formación especializada en xestión, calidade e planificación sanitaria. Posúe un posgrao en Comportamento do Consumidor e Investigación Comercial, un Máster en Xestión de Calidade con especialización no modelo EFQM de excelencia e autoavaliación, e un Máster en Xestión e Planificación Sanitaria para Directivos da Saúde pola Universidade Europea. Ademais, complementou a súa traxectoria cunha ampla formación en planificación estratéxica, dirección e liderado organizacional.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_2">A súa vinculación co Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago (IDIS) comezou en 2011 como responsable de Calidade e Coordinadora da Secretaría Técnica. Desde o seu nomeamento como directora de FIDIS, impulsou unha xestión orientada á eficiencia, a internacionalización e a sustentabilidade, aliñando estratexicamente as accións da Fundación cos obxectivos do IDIS e do conxunto do ecosistema sanitario galego.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_3">Desempeñou os cargos de responsable de calidade e proxección social na Dirección Xeral de Xuventude da Xunta de Galicia (2005–2006); Coordinadora de proxectos de calidade na Unidade de Psicoloxía, Consumidor e Usuario da Universidade de Santiago de Compostela (2007 – 2010); Auditora de calidade no sistema integral de calidade turística española de destinos (SICTED) (2004). Previamente, exerceu cargos enfocados na investigación de mercados e estudos de campo (2001 – 2004).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_4">O seu perfil combina experiencia técnica, visión estratéxica e un firme compromiso coa excelencia na xestión da I+D+i en saúde.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_19_paragraph_5">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/isabel-lista-garcia/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_20_paragraph_0">Xefe do Servizo de Oncoloxía Médica do Complexo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela. Lidera ademais o Grupo de Oncoloxía Médica Traslacional do Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_20_paragraph_1">Ademais do gran número de ensaios clínicos nos que leva participado, publicou numerosos artigos científicos en revistas de prestixio, como Journal of Clinical Oncology, Lancet Oncology, Oncogene, Carcinogenesis o Molecular Cancer Therapeutics, entre outras. Lidera varios proxectos nacionais e internacionais, fundamentalmente centrados no proceso de diseminación tumoral. É ademais inventor de catro patentes e socio fundador da empresa Nasasbiotech.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_20_paragraph_2">O Dr. López é licenciado en Medicina pola Universidad Autónoma de Madrid, traballou como médico especialista ou facultativo en distintos hospitais de España e exerceu durante dous anos como médico investigador no Departamento de Oncoloxía do Free University Hospital, Ámsterdam (Holanda).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_20_paragraph_3">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/rafael-lopez-lopez/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_21_paragraph_0">Catedrático de Medicina Legal da Universidade de Santiago (USC) desde 1989. Director da Fundación Pública Galega de Medicina Xenómica (Servizo Galego de Saúde-Xunta de Galicia) desde 1997, Director do Centro Nacional de Xenotipado-ISCIII desde 2002.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_21_paragraph_1">"Nun primeiro paso da súa carreira, a actividade de Ángel Carracedo adicouse principalmente á xenética forense e de poboacións, convertíndose nun destacado xenetista forense, sendo pioneiro no uso das novas tecnoloxías na identificación forense e creando un centro onde se forman científicos visitantes de todo o mundo. O seu grupo lidera a produción científica na área SCI de ciencias legais e forenses a nivel mundial, Director do Instituto de Medicina Legal (USC) de 1995 a 2015. Dende 2002 traballa tambén na área de xenética clínica onde puxo en marcha a Fundación Galega de Medicina Xenómica (actual director). Este centro está realizando a maior parte das análises de xenética molecular e citoxenética solicitados polo Sistema de Saúde de Galicia, dando cobertura a unha poboación de 3,5 millones de habitantes e sendo un dos servizos xenéticos públicos máis importantes de España. A maior parte da investigación recente de AC agora concéntrase principalmente na xenética dos trazos mendelianos e complexos e, en particular, nos trastornos psiquiátricos. "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_21_paragraph_2">É coordinador do proxecto IMPACT (ISCIII) e do grupo espello da 1+M Genome Initiative e participou en máis de 20 proxectos internacionais (coordinando 7 deles).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_21_paragraph_3">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/angel-carracedo-alvarez/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_0">Doutora en Farmacia pola Universidade de Santiago de Compostela. Catedrática de Farmacoloxía da USC e coordinadora do grupo de investigación BioFarma.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_1">Participou activamente en programas de I+D de fármacos con diferentes empresas nos cales, 15 novas entidades químicas (NEQ), chegaron a ensaios clínicos.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_2">Autora de máis de 210 artigos publicados en revistas, e máis de 200 comunicacións a congresos. Participante en máis de 100 proxectos de investigación financiados por institucións públicas e privadas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_3">Como emprendedora promoveu a creación de varias compañías, creou a plataforma de cribado de fármacos de farmacoxenómica INNOPHARMA da USC, é Patrona fundadora e directora científica xunto con Ángel Carracedo da Fundación privada sen ánimo de lucro KÆRTOR, e lidera a Rede Galega e Española de Descubrimento de Fármacos (REGID e REDEFAR). É ademáis a representante científica española do Consorcio Europeo de Infraestruturas de investigación ERIC EU-OPENSCREEN.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_22_paragraph_4">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/mabel-loza-garcia/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_0">Líder da área A003 - Endocrinoloxía, nutrición e metabolismo. Líder do grupo C006 - Endocrinoloxía Molecular.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_1">É licenciado en Medicina e Cirurxía pola Universidade de Granada (1991), especialista en Endocrinoloxía e Nutrición (Hospital Universitario La Paz, Madrid, 1996) e doutor en Medicina e Cirurxía pola Universidade da Coruña, obtendo o Premio Extraordinario de Doutoramento (2007). Na actualidade, é xefe de Servizo de Endocrinoloxía e Nutrición na Área Sanitaria de Santiago de Compostela e Barbanza, coordinador da Área de Endocrinoloxía, Nutrición e Metabolismo do Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS) e profesor na Facultade de Medicina e Odontoloxía da Universidade de Santiago de Compostela (A Coruña). Así mesmo, é investigador principal do Grupo de Endocrinoloxía Molecular do Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela (IDIS) e investigador do Centro de Investigación Biomédica en Rede-Fisiopatoloxía da Obesidade e Nutrición (CIBEROBN) do Instituto de Saúde Carlos III (ISCIII).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_2">Dentro dos eidos da súa especialidade, as súas liñas de investigación (traslacional e clínica) céntranse fundamentalmente na Endocrinoloxía, a Nutrición Clínica, o Metabolismo, a Obesidade e os Desordes Alimentarios en diversas situacións clínicas.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_3">Participou na elaboración do vixente PAI de Diabetes Mellitus tipo 2 do Sergas e forma parte do grupo de traballo para a nova Estratexia de Enfermidades Raras do SNS.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_4">O Dr. Martínez Olmos é presidente da Sociedade Española de Nutrición Clínica e Metabolismo (SENPE) desde 2025.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_23_paragraph_5">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/miguel-angel-martinez-olmos/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_24_paragraph_0">"Obtivo o doutoramento en farmacia pola Universidade de Santiago de Compostela en 2002 co Premio Extraordinario de Doutoramento. Realizou a súa formación postdoutoral no National Institute for Medical Research, (MRC) London UK. No ano 2004 obtivo o contrato competitivo Juan da Cerva co número 1 da súa Área para incorporarse ao Hospital Clínico Universitario de Santiago de Compostela. En 2005 obtivo o contrato Miguel Servet do Instituto de Saúde Carlos III alcanzando no ano 2011 a estabilización como I3SNS co nivel máximo, categoría A. "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_24_paragraph_1">Desde a súa incorporación en 2005 como líder de grupo no Hospital Clínico de Santiago, a IP implementou novas liñas de investigación traslacional na área de Endocrinoloxía do IDIS, centrándose na regulación do balance enerxético por órganos periféricos e especialmente polo tracto gastrointestinal e a súa interacción co sistema nervioso central e publicando os resultados nas revistas de máis alto impacto dentro da súa Área (Nature Metabolism 2019; J Exp Med 2019; Nutrients 2019, Neuroendocrinology 2020; Hepatology 2016; Diabetes 2016; Endocrinology 2007; American Journal of Physiology Endocrinology and Metabolism 2010) .</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_24_paragraph_2">Participou como relatora convidada en máis de 30 ocasións e a publicado máis de 80 artigos en revistas internacionais. A maior parte destes artigos desde o ano 2005, como autor senior en revistas de alto impacto como Nature Metabolism ou Diabetes.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_24_paragraph_3">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/luisa-maria-seoane-camino/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_25_paragraph_0">"Catedrático de Anatomía e Embrioloxía Humanas da USC (desde 1991). Director do Departamento de Ciencias Morfolóxicas da USC. Licenciado e Doutorado en Medicina pola Universidade de Santiago de Compostela. Neurólogo Clínico polo Hospital Universitario de La Coruña. Formación posdoutoral en Enfermidades Neurodexenerativas na Universidad de Lund (Suecia). "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_25_paragraph_1">Premio de Licenciatura da Real Academia Nacional de Medicina. Membro da Comisión Interdepartamental de Ciencia e Tecnología de Galicia. Membro da Comisión de Investigación e Desenvolvemento Tecnolóxico de Galicia. Coordinador de Infraestruturas de Investigación da USC. Subdirector do Centro de Posgrao da USC. Membro do Consello Reitor do IDIS. Membro da Xunta directiva da Sociedade Española de Terapia Celular. Membro da Xunta directiva da Sociedade Española de Terapia Xénica e Celular. Membro de diversos comités de Avaliación da Investigación. Editor asociado de varias revistas de Neurociencia.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_25_paragraph_2">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/jose-luis-labandeira-garcia/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_26_paragraph_0">El Dr. Francisco Campos hizo su formación postdoctoral en IIBB–CSIC (Barcelona) (2007–08), en el Instituto de Investigaciones Sanitarias de Santiago de Compostela (IDIS) (2009–10) y Massachusetts General Hospital–Harvard Medical School (2011–12). Desde 2013 es investigador Miguel Servet. Es autor de más de 100 artículos internacionales (Q1 /D1). "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_26_paragraph_1">Ha participado como investigador principal en 4 proyectos nacionales (financiados por el ISCIII), 3 proyectos europeosH2020 (MADIA, GOTTARG como IP y PLAMED como coordinador), coordinador de un proyecto privado y un proyecto independiente ensayo clínico (financiado por el por el ISCIII, 2020–2023). En el ámbito académico, el Dr. Campos ha supervisado más de 7 Tesis internacionales. Finalmente, el Dr. Campos es co-inventor en 5 patentes y cofundador de la empresa Lincbiotech.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_26_paragraph_2">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/francisco-campos-perez/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_27_paragraph_0">Adxunto Unidade de Epidemioloxía e Investigación Clínica, Complexo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela. Profesor Asociado de Medicina de Familia e Comunitaria, Facultade de Medicina, USC. Licenciado e Doutor en Medicina pola USC. Especialista en Medicina Familiar e Comunitaria, e en Medicina Preventiva e Saúde Pública. A súa liña de investigación é a Epidemioloxía das enfermidades frecuentes.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_27_paragraph_1">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/francisco-gude-sampedro/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_28_paragraph_0">"Lidera un Servicio de Farmacia que se caracteriza por estar orientado hacia el paciente en vez de al medicamento. En nuestro Hospital hemos conseguido que el farmacéutico sea un profesional reconocido y requerido en los distintos servicios por nuestras tres vertientes, que son: clínica, gestora e investigadora. "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_28_paragraph_1">Más de veinte años de desarrollo profesional en el campo de la Farmacia Hospitalaria y cuatro años en la Subdirección General de Farmacia de la Consejería de Sanidad. La Farmacia Hospitalaria ha sufrido una transformación profunda a partir del año 2013 hacia una orientación clínica. Actualmente desde el 2018 como Jefa de Servicio su apuesta por la investigación-innovación fructifica por su creación de la Unidad UII-FH.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_28_paragraph_2">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/irene-zarra-ferro/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_29_paragraph_0">Xefe do Servizo de Cardioloxía e UCC do Hospital Clínico Universitario de Santiago de Compostela e Catedrático de Cardioloxía na Universidade de Santiago de Compostela. O Dr. González Juanatey forma no ano 2000 o grupo de investigación cardioCHUS ó amparo do Servizo de Cardioloxía do Complexo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela. Autor de máis de 750 artigos en revistas científicas de primeiro nivel internacional citados máis de 38000. Índice H: 60 (fonte WoS). Cofundador da spin–off FlowReserve e a súa patente asociada. Premios: Premio Ciril Rozman (2009), premio Galego do Ano (2010), Médico Español de Ano (2014), premio da Fundación Avedis Donabedian (2015), premio Novoa Santos (2019), premios Best in Class (2013–2020).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_29_paragraph_1">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/jose-ramon-gonzalez-juanatey/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_0">Especialista en Cardioloxía (2010) e posteriormente en Electrofisioloxía mediante unha bolsa outorgada pola Sociedade Europea de Cardioloxía (no Heart Rhythm Management Center, Bruxelas; Prof. Pedro Brugada). Acreditado en Electrofisioloxía Cardíaca (2012) e Estimulación Cardíaca (2012). Máster en Ciencias da Saúde pola Universidade Autónoma de Barcelona (2013). Membro do persoal da Unidade de Electrofisioloxía do Hospital Universitario de Santiago de Compostela (2013–2015). Bolseiro postdoutoral (Bolsa A. Pacíficio) no Methodist Hospital (Houston, Texas) (xaneiro 2015- xaneiro 2016), realizando investigación básica centrada no campo da neuromodulación cardíaca (Dr. M. Valderrábano). Doutor en Medicina pola Universidade de Santiago de Compostela (2016) e pola Universidade Libre de Bruxelas VUB (2018).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_1">Desde xaneiro de 2016, traballa no Hospital Universitario de Santiago de Compostela, na Unidade de Arritmias, coordinando ademais a Área de Investigación Cardiovascular do Hospital Universitario de Santiago de Compostela-Instituto de Investigación Sanitaria do devandito centro (IDIS-USC).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_2">Galardoado co Plan de Intensificación da Investigación do Instituto de Saúde Carlos III (setembro 2020). Acreditado por ANECA como Profesor Contratado Doutor e de Universidade Privada (2019) e profesor Titular (2025). Director de 7 teses doutorais ata a data.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_3">Autor de máis de 210 artigos publicados en revistas médicas (143 en JCR). A súa actividade investigadora céntrase entre outras na personalización de diferentes arritmias cardíacas (especialmente a fibrilación auricular), o papel da neuromodulación en determinadas alteracións e a influencia da incidencia epicárdica na xénese e graxa da fibrilación auricular mediante proxectos financiados polo Instituto de Saúde Carlos III (investigador principal en -> ISCIII, FIS 2016 e 2019, e recentemente no Proxecto de Medicina Personalizada 2016, 832.000 euros), Sociedad Española de Cardiología (2), Sociedad Española de Electrofisiología, la Sociedad Gallega de Cardiología (2), la Fundación Mutua Madrileña e o proxecto intramural CIBERCV (como investigador principal do proxecto “Fibrilación Auricular de Novo en pacientes con insuficiencia cardíaca: incidencia, preditores e relevancia” (NCT04755010).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_4">Premios obtidos: III Premio de Innovación e Docencia, Colexio de Médicos da Coruña (2019); Premio a proxecto de investigación da Sociedade Galega de Cardioloxía (2018); Premio ao Mellor Artigo sobre Arritmias 2014 de Revista Española de Cardioloxía-REC; Primeiro Premio da SEC 2013 ao mellor artigo publicado na REC; Premio Prof. Gómez Orbaneja (2010).</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_30_paragraph_5">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/moises-rodriguez-manero/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_31_paragraph_0">Catedrático de Pediatría na Universidade de Santiago de Compostela, Director da área de Pediatría Traslacional e Enfermidades Infecciosas no Hospital Clínico Universitario de Santiago e coordinador da Unidade de Investigación en Vacinas e o Grupo de Xenética, Vacinas e Infeccións do IDIS. Recibiu numerosos premios e recoñecementos ao longo da súa carreira, consolidándose como un referente a nivel nacional e internacional na súa área profesional. Foi o primeiro español en formar parte do Comité técnico asesor para Europa da OMS e creou o Centro Colaborador da OMS en Seguridade Vacunal. Está dentro da lista que recolle ao 2% dos mellores científicos do mundo, publicada pola Universidade de Stanford.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_31_paragraph_1">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/federico-martinon-torres/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_32_paragraph_0">Doutor en medicina molecular, conseguiu o contrato Sara Borrell en 2010, trasladándose ao laboratorio Bone and Joint Research (Instituto da Fundación Jiménez Díaz, Madrid) como investigador postdoutoral e ao grupo Musculoskeletal Research Group (Universidade de Newcastle, UK) como investigador asociado. En 2015, co contrato de Miguel Servet I, formou no IDIS o Grupo de Patoloxía Musculoesquelética. En 2020, figurou entre os 10 mellores investigadores da convocatoria Miguel Servet II.</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_32_paragraph_1">"Publicou máis de cen artigos científicos en revistas de alto índice de impacto e relevancia internacional (“Nature Reviews Rheumatology”, “Annals of the Rheumatic diseases” …). Acreditado autonómicamente como profesor universitario, é profesor do programa de doutoramento de medicina molecular da USC onde dirixe 7 tese doutoral. "</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_32_paragraph_2">MÁIS INFO: https://www.idisantiago.es/team/rodolfo-gomez-bahamonde/</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_33_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre o IDIS podes acceder a máis información facendo click na seguinte ligazón:</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_33_texto_buscado_0">ampliar os teus coñecementos</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_6_title_1">BIOLOXÍA DE</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_7_title_1">NUTRICIÓN E</string>
    <string name="CS_IDIS_miniscreen_11_title_1">INFLAMACIÓN</string>
</resources>