<resources>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_paragraph_0">En 1950 aproximadamente a metade da poboación mundial non tiña acceso á educación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_texto_buscado_1">non tiña acceso á educación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_paragraph_1">No ano 2025 a porcentaxe de persoas que se atopan nesa situación baixou ata o 11%.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_texto_buscado_3">baixou ata o 11%</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_paragraph_2">Os avances alcanzados no último medio século foron unha ferramenta fundamental para loitar contra a pobreza e permitir a mellora da calidade de vida de millóns de persoas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_texto_buscado_4">loitar contra a pobreza</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_0_texto_buscado_5">calidade de vida</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_paragraph_0">Con todo, a UNESCO estima que hai 754 millóns de adultos que non saben ler nin escribir, dous terzos dos cales son mulleres; e 250 millóns de nenos que tampouco adquiriron estas competencias básicas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_0">754 millóns de adultos que non saben ler nin escribir</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_1">250 millóns de nenos</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_paragraph_1">O cuarto dos obxectivos de desenvolvemento sustentable da ONU para a axenda 2030 é a educación de calidade. Unha educación que garanta o acceso a unhas infraestruturas educativas adecuadas, un profesorado cualificado e igualdade no acceso á educación sen cabida a ningún tipo de discriminación. Metas necesarias para formar aos cidadáns do futuro.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_2">ONU</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_3">axenda 2030</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_4">formar aos cidadáns do futuro</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_paragraph_2">O acceso a unha boa educación segue sendo a base para paliar a desigualdade social.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_1_texto_buscado_5">paliar a desigualdade social</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_2_paragraph_0">Co obxectivo de promover e impulsar a investigación científica no ámbito das ciencias da educación, para facer fronte ás necesidades da modernización da educación e a súa adaptación aos desafíos da sociedade actual, en 2019 a USC transforma o ICE. Centrado na formación do profesorado e na innovación educativa, o instituto propio de investigación é un dos máis de dez institutos de investigación da Universidade de Santiago de Compostela e único neste eido de Galicia.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_2_texto_buscado_0">ciencias da educación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_2_texto_buscado_1">único neste eido de Galicia</string>

    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_0">O ICE é o Instituto de Ciencias da Educación. Nace en 1969 como un centro de formación do profesorado.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_texto_buscado_0">Nace en 1969</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_1">Consolídase no ano 1974 coa creación da división de Orientación Educativa, dedicada a prestar asesoramento técnico a centros, profesores e titores do distrito Universitario de Santiago (único en Galicia, entón).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_texto_buscado_1">división de Orientación Educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_2">Desde 2019 o centro despréndese da súa rama de formación para ser exclusivamente un instituto de investigación especializado en Ciencias da Educación pois a formación do profesorado de todos os niveis educativos, coa reforma de Boloña, se centraliza na Facultade de Ciencias da Educación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_texto_buscado_2">instituto de investigación especializado en Ciencias da Educación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_3" >Centro de Formación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_4" >Orientación Educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_3_paragraph_5">Instituto de Investigación</string>

    <string name="II_ICE_miniscreen_4_paragraph_0">No ámbito da Tecnoloxía Educativa e produción de recursos, o ICE foi o primeiro de España en poñer en marcha o servizo de medios audiovisuais e desenvolveu un papel moi destacado na elaboración de informes e avaliacións do sistema educativo ao longo da súa traxectoria.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_4_texto_buscado_0">primeiro de España en poñer en marcha o servizo de medios audiovisuais</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_4_paragraph_1">O instituto ten a súa sede na Avenida das Ciencias do Campus Vida da USC.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_paragraph_0">"O ICE posiciónase como un referente en investigación, innovación e transferencia no ámbito educativo, cunha clara vocación de impacto social e mellora continua do sistema educativo. O seu labor articúlase ao redor dunha ambiciosa axenda científica que responde aos grandes retos contemporáneos: inclusión, sustentabilidade, transformación dixital, equidade e calidade democrática. "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_texto_buscado_0">referente en investigación, innovación e transferencia no ámbito educativo</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_texto_buscado_1">inclusión, sustentabilidade, transformación dixital, equidade e calidade democrática</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_paragraph_1">A axenda científica do Instituto de Ciencias da Educación (ICE) da Universidade de Santiago de Compostela articúlase como unha estratexia integral, crítica e comprometida cos desafíos educativos contemporáneos.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_5_texto_buscado_2">crítica e comprometida</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_6_paragraph_0">O ICE aborda os seguintes desafíos clave na súa actividade investigadora:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_6_texto_buscado_0">desafíos clave na súa actividade investigadora</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_title_0">CONSTRUCCIÓN DE</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_title_1">COMUNIDADES</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_title_2">INCLUSIVAS:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_paragraph_0">O ICE promove a investigación e a transferencia do coñecemento educativo como eixo transversal, colaborando con asociacións e centros de investigación para garantir que todos os cidadáns, independentemente das súas condicións, teñan acceso a unha educación de calidade.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_7_texto_buscado_0">investigación e a transferencia do coñecemento educativo</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_title_0">EQUIDADE</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_title_1"> E XUSTIZA SOCIAL</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_title_2">NA EDUCACIÓN:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_paragraph_0">Impúlsase unha visión pedagóxica na investigación que recoñece a diversidade e loita contra as desigualdades estruturais no sistema educativo, especialmente en contextos vulnerables.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_8_texto_buscado_0">diversidade e loita contra as desigualdades estruturais</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_title_0">FORMACIÓN</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_title_1">DOCENTE </string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_title_2">TRANSFORMADORA:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_paragraph_0">O ICE deseña e experimenta programas, metodoloxías e recursos que responden ás necesidades actuais da educación, fomentando a ciencia cidadá, o pensamento crítico, a ética profesional e a capacidade de adaptación a contextos cambiantes mediante propostas innovadoras. Estas propostas son validadas mediante a súa experimentación e avaliación científica en contextos reais.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_9_texto_buscado_0">fomentando a ciencia cidadá, o pensamento crítico, a ética profesional e a capacidade de adaptación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_title_0">INTERVENCIÓN</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_title_1">PEDAGÓXICA BASEADA </string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_title_2">EN EVIDENCIA:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_paragraph_0">Desenvólvense investigacións aplicadas que permiten comprender mellor os procesos educativos e orientar políticas públicas e prácticas docentes eficaces.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_10_texto_buscado_0">permiten comprender mellor os procesos educativos</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_title_0">INTERNACIONALIZACIÓN</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_title_1">E COOPERACIÓN</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_title_2">EDUCATIVA:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_paragraph_0">O ICE participa en redes e proxectos internacionais, o que permite enriquecer a súa axenda científica con perspectivas globais e fomentar o intercambio de boas prácticas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_11_texto_buscado_0">redes e proxectos internacionais</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_title_0">DIFUSIÓN DO COÑECEMENTO EDUCATIVO:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_title_1">COÑECEMENTO</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_title_2">EDUCATIVO:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_paragraph_0">A través de publicacións en revistas de impacto e nas súas propias coleccións, o ICE contribúe á transferencia de coñecemento e propostas educativas validadas cientificamente que fortalecen o debate pedagóxico contemporáneo.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_12_texto_buscado_0">transferencia de coñecemento</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_title_0">COMPROMISO COS VALORES DEMOCRÁTICOS:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_title_1">VALORES</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_title_2">DEMOCRÁTICOS:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_paragraph_0">A axenda científica alíñase con principios como a participación, a igualdade, a sustentabilidade, o respecto aos dereitos humanos e a construción de cidadanía activa desde a educación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_13_texto_buscado_0">principios como a participación, a igualdade, a sustentabilidade, o respecto aos dereitos humanos</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_14_paragraph_0">O ICE conta cun equipo de 55 investigadores da USC e máis de 25 colaboradores externos especializados en todos os campos de coñecemento das Ciencias da Educación e outros afíns (CC Saúde, dereito, Psicoloxía, Historia… ).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_14_texto_buscado_0">55 investigadores da USC e máis de 25 colaboradores externos especializados</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_14_paragraph_1">Actualmente as investigadoras e investigadores do ICE proceden de 8 grupos de investigación entre os que algúns deles contan cunha traxectoria de máis de 25 anos na USC.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_14_texto_buscado_1">8 grupos de investigación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_15_title_0">ESCULCA</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_15_title_1"> Coñecemento e acción educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_15_paragraph_0">Dedícase ao estudo e mellora da educación en diversos contextos. As súas principais áreas de traballo inclúen a innovación pedagóxica, a inclusión educativa, a avaliación de programas, a aprendizaxe en contextos sociais (como cárceres ou comunidades) , e a atención á diversidade e a colectivos en risco de exclusión. Buscan conectar a teoría educativa coa práctica para lograr un impacto social positivo.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_15_texto_buscado_0">contextos sociais</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_16_title_0">GEFIL</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_16_title_1">Grupo galego de estudos para a formación e inserción laboral</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_16_paragraph_0">Investiga como mellorar a formación profesional e facilitar a inserción laboral en Galicia. Actúa na calidade da formación, a inclusión social e a perspectiva de xénero. Realizan proxectos sobre educación dixital e aprendizaxe continua, e colaboran con outras universidades e entidades para impulsar a investigación e a innovación nestes temas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_16_texto_buscado_0">educación dixital e aprendizaxe continua</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_title_0">IDEA</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_title_1">Investigación, diagnóstico educativo e avaliación</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_paragraph_0">Dedícase a estudar e mellorar o sistema educativo desde diferentes enfoques. Investigan metodoloxías de investigación educativa, a influencia do xénero na educación e o emprego, e a calidade do sistema e o seu impacto na inserción laboral.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_texto_buscado_0">metodoloxías de investigación educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_paragraph_1">Tamén se enfocan na atención a estudantes superdotados, a inclusión educativa, e o diagnóstico e intervención en contextos educativos. O seu obxectivo é contribuír a unha educación máis equitativa, inclusiva e efectiva.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_17_texto_buscado_1">estudantes superdotados</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_title_0">LITER21</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_title_1">Literatura galega. Literatura infantil e xuvenil. Investigacións literarias, artísticas, interculturais e educativas</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_paragraph_0">É un grupo interdisciplinar formado por expertos en didáctica, filoloxía e belas artes que estudan a literatura desde varias perspectivas, con especial atención á Literatura Infantil e Xuvenil galega (LIX). Tamén investigan en áreas como a educación artística, musical, literaria, e a innovación educativa baseada nas artes.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_texto_buscado_0">interdisciplinar</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_paragraph_1">Entre as súas liñas principais están a análise educativa da LIX, a relación entre texto e ilustración e as narrativas visuais.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_18_texto_buscado_1">liñas principais</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_title_0">TECNOEDUC- Tecnoloxía educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_title_1">Tecnoloxía educativa</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_paragraph_0">O seu traballo céntrase en mellorar a aprendizaxe mediante ferramentas dixitais, promover a inclusión educativa para estudantes con dificultades e fomentar o desenvolvemento de competencias dixitais, intelixencia artificial e tecnoloxías emerxentes no ámbito educativo. Ademais, realizan proxectos que integran estas tecnoloxías para facilitar o acceso e a calidade educativa.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_texto_buscado_0">ferramentas dixitais</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_19_paragraph_1">Constitúe actualmente a única unidade de investigación da USC especializada en e-learning do Sistema Universitario Galego e mantén unha colaboración permanente co Centro de Supercomputación de Galicia (CESGA).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_title_0">TEXE</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_title_1">Terceira xeración</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_paragraph_0">Investiga como mellorar a educación desde distintos ángulos, como o ensino, a formación de docentes, as políticas educativas, a tecnoloxía, a cultura e a sociedade.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_texto_buscado_0">tecnoloxía, a cultura e a sociedade</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_paragraph_1">Estudan a educación de adultos e a influencia da historia e a migración na educación. O seu obxectivo é entender e transformar a educación para que responda mellor aos desafíos actuais.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_20_texto_buscado_1">educación de adultos</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_21_paragraph_0">O Grupo MESTURA da USC configúrase como un colectivo interdisciplinar dedicado á investigación educativa desde unha perspectiva crítica, inclusiva e transformadora. As súas liñas de traballo céntranse na análise das prácticas pedagóxicas en contextos diversos, a construción de comunidades educativas democráticas, a formación docente situada.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_21_texto_buscado_0">crítica, inclusiva e transformadora</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_22_paragraph_0">O Grupo RODA (Rede para a Observación e Desenvolvemento da Acción educativa) da USC especialízase no estudo e mellora dos procesos de ensino e aprendizaxe desde unha perspectiva reflexiva, colaborativa e situada.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_22_texto_buscado_0">reflexiva, colaborativa e situada</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_22_paragraph_1">As súas liñas de investigación céntranse na formación do profesorado, a observación da práctica educativa, a innovación pedagóxica, e o desenvolvemento profesional docente en contextos escolares diversos. O grupo traballa activamente no deseño de metodoloxías de investigación-acción e na análise da práctica educativa como fonte de coñecemento profesional.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_22_texto_buscado_1">investigación-acción</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_23_paragraph_0">O Instituto de Ciencias da Educación (ICE) impulsa o avance do coñecemento educativo, especialmente en Galicia, con proxección nacional e internacional. Organiza actividades formativas (cursos, seminarios, congresos), publica materiais didácticos e difunde os resultados das súas investigacións.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_23_texto_buscado_0">avance do coñecemento educativo</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_23_paragraph_1">Neste ámbito destaca o Proxecto “Avatares”, unha iniciativa pioneira no campo da pedagoxía hospitalaria. A través do uso de robots sociais controlados de forma remota a través de dispositivos móbiles, permite que nenos e nenas con enfermidades crónicas ou de longa duración, que non poden asistir fisicamente a clase, participen de forma remota na contorna escolar, mantendo a interacción cos seus docentes e compañeiros e evitando o illamento e a perda de sentido de pertenza ao seu grupo e escola.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_23_texto_buscado_1">Proxecto “Avatares”</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_paragraph_0">O ICE aposta por unha forma de aprender máis práctica e comprometida, como o Aprendizaxe-Servizo (ApS), onde o alumnado pon en marcha proxectos reais que melloran a súa contorna. Tamén crea recursos para aulas máis dinámicas e impulsa campañas que axudan a concienciar sobre temas clave como o acoso escolar, a desinformación ou a igualdade de xénero.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_texto_buscado_0">Aprendizaxe-Servizo (ApS)</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_paragraph_1">Desde 1991, o ICE edita anualmente a revista \"Innovación Educativa\", unha publicación científica multilingüe (galego, español, inglés e portugués) que se consolidou como un referente na divulgación de investigacións e prácticas innovadoras no ámbito educativo. A transferencia no ICE vai máis aló dun enfoque nacional, cruzando as fronteiras cara a proxectos internacionais.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_texto_buscado_1">revista \"Innovación Educativa\"</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_paragraph_2">A transferencia no ICE vai máis aló dun enfoque nacional, cruzando as fronteiras cara a proxectos internacionais.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_24_paragraph_3">Dentro do ICE, o grupo Tecnoeduc liderou numerosos proxectos internacionais centrados na innovación educativa e o uso de tecnoloxías. Destacan ABILITI, que emprega avatares para a aprendizaxe en aulas hospitalarias, e DTICEQT, enfocado en fomentar a creatividade e o emprendemento escolar. UPPscale e EKT fortalecen a colaboración entre universidade, escola e empresa.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_25_paragraph_0">DLAB2, nomeado a un premio europeo, promove a aprendizaxe dixital colaborativo. Outros proxectos, como Schools for 21st Century e ATS-STEM, abordan competencias dixitais e STEM. Tamén desenvolveron iniciativas sociais como Create Your Future (apoio a mozos con cancro) e ICT-Go Girls! (emprendemento feminino). Desde 2000, Tecnoeduc impulsou redes de e-learning, formación docente e educación inclusiva en Europa.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_25_paragraph_1">Os proxectos do grupo Esculca, destacan polo seu enfoque europeo e o seu impacto social, abordando retos como os incendios forestais, a integración de persoas refuxiadas e a empregabilidade xuvenil. A través de metodoloxías innovadoras como a aprendizaxe-servizo, fortalecen o vínculo entre universidade e sociedade, promovendo unha educación comprometida coa sustentabilidade, a inclusión e a cohesión comunitaria.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_25_texto_buscado_4">vínculo entre universidade e sociedade</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_26_title_0">EMBAIXADORES DO TALENTO</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_27_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_27_title_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_title_1">DIRECTORA</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_texto_buscado_1">DIRECTORA</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_paragraph_0">Nacida en Bilbao o 16 de xullo de 1971, actual directora do ICE. Referencia consolidada no campo científico da Tecnoloxía Educativa. Profesora titular e decana da Facultade de Ciencias da Educación na Universidade de Santiago de Compostela entre 2014 e 2022, Investigadora Principal do Grupo de Tecnoloxía Educativa (GI-1438, https://www.tecnoeduc.es) e asesora científica do Instituto de Educação da Universidade do Minho. A súa traxectoria combina premios académicos e científicos e dirección de proxectos de investigación europeos innovadores con impacto social como E-Hospital, ICTeachers, ABILITI, Create your Future, Educational Knowdkedge Transfer (EKT), recoñecidos nacional e internacionalmente.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_paragraph_1">A súa produción científica recente inclúe traballos sobre intelixencia artificial, Robótica social, mentoring docente e alfabetización mediática. Estes traballos están aliñados cos retos estratéxicos da Axenda Científica 2024–2028 do ICE, en particular co Reto 2 – Impulsar a cidadanía dixital e ecosistemas de formación con tecnoloxías, e dentro deste, coas liñas 2.1 (escenarios enriquecidos e personalizados mediados por tecnoloxías), 2.2 (metodoloxías educativas con intelixencia artificial, realidade aumentada, ciencia de datos… ) e 2.3 (competencia dixital e mediática). Defende unha visión crítica da tecnoloxía, subliñando a importancia dun enfoque ético que garanta o seu uso responsable, inclusivo e orientado á aprendizaxe significativa nos procesos educativos.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_paragraph_2">Grazas a este claro aliñamento, posiciónase como unha investigadora innovadora, comprometida coa transformación educativa desde a tecnoloxía e preparada para liderar os desafíos actuais do ICE en educación dixital.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_28_paragraph_3">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58913/detalle?lang=gal</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_29_paragraph_0">Nacida en Pontevedra o 27 de xullo de 1959. Profesora Titular da Área de Métodos de Investigación e Diagnóstico en Educación na Facultade de Ciencias da Educación da Universidade de Santiago de Compostela. Desde o ano 2016 coordina o Grupo de Investigación GI-1469 “Investigación, Diagnóstico Educativo e Avaliación” (IDEA) e é tamén coordinadora do Grupo de Innovación Docente: “Métodos, Avaliación e Diagnóstico Educativo” (MADE).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_29_paragraph_1">As principais liñas de investigación sobre as que se centra a súa traxectoria investigadora e de transferencia son Atención á diversidade e educación inclusiva, Violencia de xénero en mulleres maiores de 65 anos e Ética e integridade investigadora na investigación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_29_paragraph_2">Conta cunha ampla experiencia na organización de congresos nacionais e internacionais e na dirección de proxectos e contratos de investigación e entre as súas máis recentes publicacións cabe citar a súa participación, como editora nos libros “Educación inclusiva e equitativa de calidade” e “Plaxio e honestidade académica na educación superior”.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_29_paragraph_3">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59972/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_30_paragraph_0">Nacido en Xuño-Porto do Son (A Coruña) o 25 de setembro de 1955. A súa labor investigadora tense realizado, e continúa facéndose, arredor de varios eixos estratéxicos para o desenvolvemento dos sistemas educativos en xeral e, moi en concreto, do sistema educativo en Galicia, ademais de pescudar vías de optimización dos procesos motivacionais e de aprendizaxe, dentro e fora das aulas dos distintos niveis e modalidades de ensino.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_30_paragraph_1">Realizou aportacións no eido da teoría da educación baixo un enfoque epistémico que privilexia a busca de patróns de intervención pedagóxica, empíricamente contrastados, cara unha toma de decisións nas políticas educativas susceptibles de mellorar a formación dos profesionais da educación, e da cidadanía, en termos de equidade, sostibilidade e inclusión en contextos de vida democrática.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_30_paragraph_2">"Nesa dirección é doado dar conta do seu interese, entre outros asuntos, pola pedagoxía intercultural, a aprendizaxe-servizo, a aprendizaxe cooperativa, e os fondos de coñecemento, a modo de síntese dunha vocación por afondar naquelo que a nosa ciencia fai a prol do progreso individual e colectivo. O que tamén se ten traducido nunha traxectoria sostida de estudos no marco do Grupo Esculca-USC (Grupo de Referencia Competitiva no SUG), na Facultade, e mesmo no Instituto de Ciencias da Educación (ICE) que dirixiu durante oito anos, abrindo canles de publicación, pondo en valor prático a realización de informes sobre o estado do sistema na nosa Comunidade Autónoma, e documentando o mellor da investigación educativa en Galicia nos últimos trinta anos. "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_30_paragraph_3">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60352/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_31_paragraph_0">Nacida en Ferrol (A Coruña) o 23 de maio de 1961. Profesora titular da Universidade de Santiago de Compostela e directora fundadora do grupo de investigación TecnoEduc (GI-1438, https://www.tecnoeduc.es), referente institucional en Tecnoloxía Educativa desde 1992. Especializada en deseño, desenvolvemento e avaliación de contornas virtuais de aprendizaxe, liderou proxectos europeos de alto impacto como Digital Technology, Imagination, Creativity and Entrepreneurship for a High Quality Teaching (DTICEQT), Digital Learning Across Boundaries (DLAB2), Schools for 21st Century (Schools21C), ENTELS, ICTGoGirls e Rural School Cloud, todos eles orientados á innovación pedagóxica, a inclusión dixital e o fortalecemento da competencia docente.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_31_paragraph_1">Estivo á fronte do Centro de Tecnoloxías para a Aprendizaxe (CETA) da USC entre 2014 e 2018, dirixindo a estratexia institucional de transformación dixital e de capacitación do profesorado en competencia dixital e a consolidación do campus virtual actual da USC. A súa traxectoria científica alíñase cos retos estratéxicos do ICE, especialmente no impulso da cidadanía dixital e a creación de ecosistemas de aprendizaxe mediados por tecnoloxía. Recoñecida polo seu liderado e visión estratéxica, Cebreiro encarna o perfil de investigadora consolidada, capaz de xerar impacto académico, institucional e social no ámbito da Tecnoloxía Educativa e a Formación Docente.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_31_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58635/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_0">Nacido na Coruña o 29 de outubro de 1951. Mestre de Ensino Primario (1969). Licenciado (1974) e Doutor en Filosofía e Letras (sección de Pedagoxía) (1978). Profesor de universidade desde 1974.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_1">Autor de máis de 300 estudos (en forma de capítulos de revistas de investigación e artigos de libros especializados) e de 31 libros escritos como autor único, ademais de 22 libros como editor, director ou coordinador e 14 en coautoría.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_2">Creador e coordinador, desde a súa orixe (1980–1984) e ata setembro de 2024, do GI. Terceira Xeración, TeXe. Director da Colección Internacional de Pedagoxía Mesoaxiolóxica, patrocinada por Redipe. Coordinador da rede RIPEME desde 2014.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_3">Profesor Honorario U. Buenos Aires (1993). Profesor extra-número U. Varsovia (2017). Premio internacional Educa-Redipe 2019 (Traxectoria profesional) , recibido en 2021. Académico de número da Academia Hispanoamericana de doutores (2025).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_4">Liña de investigación actual: Pedagoxía mesoaxiolóxica e construción de ámbitos de educación (PM-CAE) e aplicación dos cuestionarios de perspectiva mesoaxiolóxica, segunda fase (CPM2ªF)) para integrar no deseño educativo, e desde cada área cultural utilizada como instrumento, valores educativos comúns e valores educativos específicos.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_5">En perspectiva mesoaxiolóxica, transformamos información en coñecemento e este en educación e distinguimos entre coñecer, ensinar e educar, outorgándolle á actividade común e á experiencia cultural o lugar central na función pedagóxica e na intervención.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_6">O primeiro medio da intervención pedagóxica é a actividade común interna e externa das persoas e o segundo é a área de experiencia cultural que se utiliza en cada caso.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_7">Utilizamos a actividade común do educando para que forme a súa actividade e utilizamos as áreas de experiencia cultural, non só para que adquira coñecemento teórico, tecnolóxico e práctico de cada área cultural, senón tamén para que, desde esa experiencia cultural, se desenvolvan en cada educando valores educativos comúns, vinculados ao significado de educar, e valores educativos específicos, vinculados ao sentido conceptual da área: como se mellora como persoa e decisor responsable cada un, utilizando esa valiosa experiencia na intervención pedagóxica, é o obxectivo de educar CON a área cultural. E para iso, construímos ámbitos de educación, con mentalidade pedagóxica específica e mirada pedagóxica especializada.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_8">Educamos coa área cultural para mellorar a actividade de pensar, sentir, querer, operar, proxectar e crear de cada educando e usamos esa actividade por medio do xogo, o traballo, o estudo, a exploración, a intervención e a relación, de maneira que cada educando, formándose na súa condición individual, social, histórica e de especie, por medio da actividade común e o contido das áreas culturais chegue a ser decisor responsable do seu sentido de acción e do seu sentido de vida e poida construírse a si mesmo e recoñecerse co outro nunha contorna cultural diversa de interacción.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_9">A Pedagoxía como disciplina é coñecemento teórico, tecnolóxico e práctico da educación. A función de educar require o uso de medios e a Pedagoxía valora como educativo cada medio utilizado na interacción. Valorar e comprender cada medio como educativo, fai á Pedagoxía, meso-axio-lóxica (medio-valor-comprensión). Toda a pedagoxía é mesoaxiolóxica: comprende o medio valorado como educativo, axustándoo ao significado de educar desde o coñecemento verdadeiro dese ámbito. En perspectiva mesoaxiolóxica, a educación é un proceso mediado e a pedagoxía mesoaxiolóxica é dobremente mediada: mediada (relativa ao medio ou ámbito de educación que se constrúe axustándoo ao significado de educar) e mediada (relativa aos instrumentos ou medios que se crean e usan en cada ámbito como elementos da intervención, axustándoos ao significado de educar).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_10">En perspectiva mesoaxiolóxica, construímos ámbitos de educación, facemos deseño educativo e xeramos intervención pedagóxica para educar, vertebrar sistema cultural, sistema escolar e sistema educativo por medio de procesos educativos, mellorar a competencia técnica do pedagogo e fortalecer a educación de calidade e o saber respecto dos fins educativos e as metas pedagóxicas.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_32_paragraph_11">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60498/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_33_paragraph_0">Nacida en Santiago de Compostela o 8 de outubro de 1974. Profesora Titular de Didáctica das Ciencias Sociais na USC e investigadora en educación patrimonial. Licenciada en Historia da Arte e mais en Xornalismo, Master en Restauración Arquitectónica e Doutora en Historia da Arte (sobre intervencións do arquitecto Pons Sorolla no patrimonio de Galicia) e mais en Educación (sobre memoria histórica e competencias sociais na formación do profesorado). Traxectoria docente no SUG, UNED e universidade privada, e vinculada dende 2014 á Facultade de Ciencias da Educación da USC na que foi vicedecana e coordinadora do Máster en Profesorado.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_33_paragraph_1">Realizou estadías no Centre de Documentation ICOMOS–UNESCO de París, na Università degli Studi di Roma La Sapienza, na Università degli Studi di Bari Aldo Moro e na Universidade do Minho. Colabora con entidades en proxectos de I+D+i e restauración patrimonial, e participou en máis de vinte proxectos de investigación. É membro do Grupo de Investigación RODA GI–1667 da USC e da Red 14–Red de Investigación en la Enseñanza de las Ciencias Sociales (rede de excelencia financiada pola AEI). A súa actividade investigadora e docente está en liña cos retos 1, 3 e 4 contemplados na axenda científica do ICE 2024–2028 (1.1, 1.3, 1.4, 3.3, 4.1 e 4.2).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_33_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58619/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_34_paragraph_0">Nacido en Vigo o 8 de maio de 1977. Licenciado en Ciencias da Actividade Física e do Deporte e Doutor pola Universidade de Vigo, é docente e investigador na Facultade de Formación do Profesorado (USC, Lugo), especializado en Didáctica da Expresión Corporal. Como coordinador do grupo MEFyS (Motricidade, Educación Física e Saúde), dirixe, entre outros, proxectos financiados sobre innovación educativa en Educación Física, vinculando ciencia, práctica docente e equidade. Centra a súa investigación nos Retos 1 e 3 da axenda do ICE, destacando en:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_34_paragraph_1">Reto 1 (Transformación educativa): Aporta á profesionalización docente (Liña 1.2) e ao desenvolvemento de competencias clave mediante a expresión corporal (Liña 1.3), con estudos sobre metodoloxías activas e promoción da saúde en contextos educativos e ao longo da vida.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_34_paragraph_2">Reto 3 (Transformación social): Investiga en educación para o benestar (Liña 3.3), analizando a motricidade como ferramenta de inclusión e saúde, aliñada co desenvolvemento sostible (Reto Transversal).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_34_paragraph_3">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59739/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_35_paragraph_0">Nacida en Ribeira (A Coruña) o 6 de abril de 1983. Investiga sobre os distintos aspectos implicados no ensino e aprendizaxe das ciencias experimentais desde unha perspectiva competencial, baseada na participación activa do alumnado en prácticas de indagación, argumentación e modelización. Na actualidade céntrase no desenvolvemento da competencia STEM a través dos proxectos de deseño enxeñaril e da integración do pensamento crítico e sistémico. A súa traxectoria encádrase dentro do eixo 1.3 de investigación: Alfabetización e desenvolvemento de competencias clave e competencias en ciencias experimentais.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_35_paragraph_1">Foi investigadora principal dun proxecto estatal sobre a influencia do coñecemento epistémico no desenvolvemento das prácticas científicas, ademais de participar en proxectos estatais e europeos sobre estas cuestións e o desenvolvemento do pensamento crítico. Entre as súas achegas destacan a identificación de criterios epistémicos utilizados por estudantes e futuros docentes para avaliar investigacións científicas, o deseño de actividades de indagación e a elaboración de instrumentos para examinar os desempeños dos participantes nesa práctica.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_35_paragraph_2">A súa produción científica inclúe máis de 40 publicacións en revistas indexadas (JCR e SJR), ademais de libros e capítulos con recursos para docentes. A nivel de transferencia tamén colabora no programa STEMBach titorizando proxectos en distintos centros de ensino medio.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_35_paragraph_3">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58716/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_0">Nacida en Ferrol o 3 de xuño de 1979. Bióloga de formación e doutora en Didáctica das Ciencias Experimentais, con premio extraordinario. Na súa traxectoria científica destaca o seu liderado no grupo de investigación de referencia competitiva RODA (Razoamento, Discurso e Argumentación), así como a participación e coordinación de numerosos proxectos estatais e europeos vinculados á liña de Alfabetización e desenvolvemento de competencias clave e competencias en ciencias experimentais, como a argumentación e o pensamento crítico na educación científica. Nesta liña, dirixe na actualidade diversas teses de internacionais sobre a práctica do pensamento crítico no ensino de problemáticas socio-científicas desde a visión global “Unha soa saúde”. Tamén, recentemente, lidera investigacións didácticas para integrar a “Cultura Oceánica” no ensino, do que derivan colaboracións con grupos internacionais en forma de capítulos e un libro para o profesorado que actualmente coordina.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_1">Da súa produción científica destacan artigos, capítulos de libro, e libros en editoriais de prestixio internacional sobre o pensamento crítico en contextos vinculados cos desafíos da educación científica na era da posverdade.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_2">Da súa actividade en programas de divulgación científica, como Educación baseada na evidencia (FECYT), Hagamos Ciencia (Secretaría Nacional de Ciencia e Tecnoloxía de Panamá) e como parte do consello editorial de Alambique, derivan innovacións didácticas que foron aplicadas en aulas de ciencias.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_3">Desde febreiro de 2025 é membro da Sección de Ciencia do Consello da Cultura Galega, na que traballa na transferencia da educación científica á sociedade.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_36_paragraph_4">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60004/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_37_paragraph_0">Nacido en México DF o 8 de xuño de 1982. Licenciado en Ciencias da Actividade Física e do Deporte pola Universidade da Coruña, e Doutor pola Universidade de Vigo, é docente e investigador na Facultade de Formación do Profesorado (USC, Lugo), especializado en Didáctica da Expresión Corporal. Membro do grupo de Investigación en Motricidade, Educación Física e Saúde (MEFyS ), dirixe e tamén forma parte do equipo de investigación de proxectos financiados sobre innovación educativa e Educación para o desenvolvemento persoal e o benestar, no contexto da Educación Física, vinculando ciencia, práctica docente e equidade. Centra a súa investigación nos Retos 1 e 3 da axenda do ICE, destacando:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_37_paragraph_1">Reto 1 (Transformación educativa e de formación): Aporta á profesionalización docente (Liña 1.2) e ao desenvolvemento de competencias clave mediante a expresión corporal (Liña 1.3), con estudos sobre metodoloxías activas e promoción da educación para a saúde en contextos educativos e ao longo da vida.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_37_paragraph_2">Reto 3 (Transformación social e mellora da calidade de vida): Investiga en educación para o desenvolvemento persoal e benestar (Liña 3.3), mediante a ensinanza de metodoloxías activas para a aprendizaxe dos primeiros auxilios e analizando a motricidade como ferramenta de inclusión e saúde, aliñada co desenvolvemento sostible (Reto Transversal).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_37_paragraph_3">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/186134/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_0">Nacida na Coruña. Profesora e Vicedecana da Facultade de Ciencias da Educación da USC. Investigadora do Grupo de Investigación Educativa MESTURA e da rede de investigación Rede RIES. Isabel Dans dirixe o grupo de innovación educativa en acción titorial (GIDAT).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_1">A súa formación inclúe o Grao en Pedagoxía, dúas licenciaturas en Filoloxía, Máster en Xestión de Centros Educativos, Máster en Comunicación e Educación en Rede e o Doutoramento en Innovación Educativa. Isabel Dans investiga especialmente en educación dixital e formación docente. Obtivo o seu doutoramento cunha tese sobre Posibilidades educativas das redes sociais.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_2">A súa experiencia docente céntrase na exploración de prácticas pedagóxicas centradas en metodoloxías activas, tecnoloxías dixitais e aprendizaxe-servizo. Impartiu docencia en universidades estranxeiras e en diferentes niveis educativos. Como asesora educativa, colaborou con ONG e centros educativos, e impartiu formación a profesorado universitario, escolas e familias.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_3">Os seus intereses de investigación céntranse na educación dixital e o deseño pedagóxico para mellorar os procesos de ensino e aprendizaxe. Isabel busca comprender as oportunidades para promover o desenvolvemento profesional do profesorado a través da pedagoxía e a tecnoloxía. Realizou estancias de investigación en diferentes países e participou como membro e líder en proxectos de innovación e investigación de Etwinning-Erasmus, aprendizaxe-servizo, COIL, etc.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_38_paragraph_4">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58729/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_0">Nacido en Ourense o 29 de outubro de 1986. Pedagogo e doutor en Educación. Exerce como profesor no Departamento de Pedagoxía e Didáctica da Universidade de Santiago de Compostela e como investigador no Instituto de Ciencias da Educación (ICE). Desenvolve a súa actividade no Grupo ESCULCA (Coñecemento e Acción Educativa), recoñecido pola Xunta de Galicia como Grupo de Referencia Competitivo, onde colabora nun equipo que aposta por unha produción científica crítica, situada e orientada á transformación educativa e social.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_1">A súa traxectoria académica está centrada no estudo das relacións entre educación e xustiza social, cun enfoque pedagóxico comprometido coa inclusión, a participación e a democratización do coñecemento. Os seus traballos afondan nas potencialidades do Aprendizaxe-Servizo (ApS) en distintos ámbitos —formación docente, integración curricular, avaliación e metodoloxía—, así como na acción comunitaria e no diálogo entre educación, identidade e tradición como vías para o desenvolvemento territorial e intercultural. Ten coordinado proxectos de colaboración bilateral coa Universidade de Cabo Verde, contratos con organizacións do terceiro sector e iniciativas destinadas a impulsar o asociacionismo xuvenil e a participación cidadá, promovendo propostas formativas con impacto social.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_2">É responsable do grupo de innovación docente Alén-ApS, orientado á incorporación do ApS nas titulacións universitarias, e membro da Rede de Investigación RIES, que integra diferentes grupos do Sistema Universitario Galego. Conta cunha sólida produción académica e participa activamente en encontros científicos e accións de transferencia a nivel estatal e internacional.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_3">Ao longo da súa carreira recibiu diversos recoñecementos, como o Premio Educa Abanca ao Mellor Docente de España (2021), o Premio Alfredo Iglesias (2023) pola súa contribución á divulgación científica desde a pedagoxía, ou o XIV Premio Alecrín (2025) na categoría de investigación, polo seu labor no ámbito da educación intercultural, as migracións e a cultura galega. A súa traxectoria articula compromiso universitario, análise crítica e intervención educativa co obxectivo de construír unha universidade aberta, transformadora e socialmente implicada.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_39_paragraph_4">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60418/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_0">Nacida en Cambre (A Coruña) o 13 de marzo de 1979. Títulada Superior en Música, Licenciada e Doutora en Pedagoxía con Premio Extraordinario. É profesora da área de Teoría e Historia da Educación da USC. O seu traballo de tese consolida a primeira liña de investigación que aúna artes e educación, profundando na música como ámbito de educación, onde se xeraron as primeiras publicacións e colaboracións de investigación. Unha segunda liña céntrase na Educación para o Desenvolvemento Sostible e a Cidadanía Global, xerando 20 proxectos e actividades de I+D+i en convocatorias competitivas, contratos derivados de proxectos da AECID e con entidades do Terceiro Sector. Foi IP de 2 proxectos da Comisión Europea.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_1">Premio «Mención de Honra ao Mérito Iberoamericano Pedagóxico, Investigativo e á Produción Intelectual» da Rede Iberoamericana de Pedagoxía (REDIPE) (2015).</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_2">Coordinadora do Plan de Desenvolvemento Sostible da USC entre 2014 e 2022, forma parte do Grupo de Traballo de Sostibilidade na Docencia Universitaria da Comisión Sectorial CRUE-Sostenibilidad, formou parte do Grupo de Traballo de Educación para o Desenvolvemento do Consello Estatal de Cooperación do Ministerio de Asuntos Exteriores, Unión Europea e Cooperación, do Consello Galego de Cooperación para ou Desenvolvemento da Xunta de Galicia, Vogal do Observatorio de Cooperación Universitaria ao Desenvolvemento e do grupo de persoas expertas de CRUE para asesorar á Secretaría de Estado en temas de Axenda 2030.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_3">"Coordina o Grupo de Investigación Terceira Xeración (TeXe) (GI-1451) da USC. "</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_40_paragraph_4">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59430/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_41_paragraph_0">Nacida en Catoira (Pontevedra) o 10 de febreiro de 1978. Profesora contratada doutora no Departamento de Pedagoxía e Didáctica da Universidade de Santiago de Compostela e integrante do Grupo de Tecnoloxía Educativa (GI-1438, https://www.tecnoeduc.es). A súa traxectoria investigadora céntrase na competencia dixital docente, a alfabetización mediática e o fortalecemento democrático mediante o uso crítico da tecnoloxía, con especial atención á detección e prevención da desinformación e as fake news. Publicou estudos de referencia sobre a competencia dixital de futuros docentes e profesorado en activo, analizando o seu papel na construción dunha cidadanía informada e resiliente ante os desafíos e problemáticas da sociedade dixital. Coordinou o equipo español no proxecto de investigación Europeo DLAB2 – Digital Learning Across Boundaries, fomentando en alumnado e profesorado competencias para o pensamento crítico e a avaliación da información en contornas dixitais. Participa activamente en accións de formación e transferencia que integran metodoloxías como o Aprendizaxe-Servizo, orientadas a reforzar a educación para a cidadanía e o uso ético das TIC.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_41_paragraph_1">As súas recentes investigacións abordan tamén alfabetización mediática inclusiva, contornas formativas en contextos dixitais e telepresencia para alumnado con necesidades especiais, consolidando o seu perfil como investigadora comprometida coa mellora educativa e a defensa de valores democráticos a través da tecnoloxía. A súa traxectoria investigadora alíñase plenamente coa Axenda Científica 2024–2028 do ICE-USC, no Reto 2 – Cidadanía dixital e ecosistemas de formación con tecnoloxías, especialmente na liña 2.3 sobre competencia dixital e mediática e loita contra a desinformación.</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_41_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58583/detalle</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_42_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre este instituto podes acceder a máis información facendo click no seguinte enlace:</string>
    <string name="II_ICE_miniscreen_42_texto_buscado_0">ampliar os teus coñecementos</string>
</resources>