<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_0_paragraph_0">A química é unha das ciencias fundamentais que acompañaron o desenvolvemento da humanidade desde as súas orixes. A través do estudo das moléculas e as súas interaccións, permitiu entender e transformar o mundo que nos rodea, desde a creación de materiais que melloran a nosa vida diaria ata o deseño de fármacos que combaten as enfermidades.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">estudo das moléculas e as súas interaccións</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_1_paragraph_0">Nas últimas décadas, a química foi da man con avances en bioloxía, física, enxeñaría e tecnoloxía informática para dar lugar a novas disciplinas que abordan retos globais como a saúde, a enerxía, o medio ambiente e a sustentabilidade. Este enfoque integrador fixo posible o desenvolvemento de terapias máis efectivas, materiais intelixentes, e tecnoloxías que responden ás necesidades dun mundo cada vez máis complexo e conectado.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">desenvolvemento de terapias máis efectivas, materiais intelixentes, e tecnoloxías que responden ás necesidades</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_1_paragraph_1">Co obxectivo de, non só xerar coñecemento, senón tamén de impulsar avances que melloran a medicina, o medio ambiente e a tecnoloxía, naceu o CiQUS, un centro singular da Universidade de Santiago de Compostela (USC) que busca conectar Galicia coa química moderna e levar ese coñecemento a toda a sociedade.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_1_texto_buscado_2">conectar Galicia coa química moderna</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_paragraph_0">O CiQUS é o Centro de Investigación en Química Biolóxica e Materiais Moleculares, creado en febreiro de 2010. Trátase dun centro de investigación da USC especializado en química biolóxica, materiais moleculares e química sintética. O seu equipo traballa nunha contorna interdisciplinar que combina a química, a biomedicina, a nanotecnoloxía e a computación e intelixencia artificial para abordar problemas actuais desde diferentes perspectivas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">química biolóxica, materiais moleculares e química sintética</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_texto_buscado_1">química, a biomedicina, a nanotecnoloxía e a computación e intelixencia artificial</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_paragraph_1">A misión do CiQUS é promover o avance da ciencia na fronteira do coñecemento entre a química sintética, a bioloxía celular e os materiais funcionais, formando a novas científicas e científicos, profesionais e persoas líderes do futuro e xerando progreso socioeconómico e transferencia tecnolóxica.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_2_texto_buscado_2">química sintética, a bioloxía celular e os materiais funcionais</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_3_paragraph_0">O centro ten a súa sede no Campus Vida da Universidade de Santiago de Compostela e o seu edificio conta con máis de 20 laboratorios de investigación, nos que se atopan equipos e sistemas óptimos para o desenvolvemento do labor investigador.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">máis de 20 laboratorios de investigación</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_3_paragraph_1">No centro traballan arredor de 200 persoas entre persoal investigador e científico, equipo técnico e estudantes de doutoramento, Máster ou Grao.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_3_texto_buscado_1">arredor de 200 persoas</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_paragraph_0">A investigación levada a cabo no CiQUS atende a dúas grandes prioridades para a sociedade: a saúde e a sustentabilidade. Para logralo, o seu traballo organízase en tres grandes áreas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">tres grandes áreas</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_paragraph_1">Tamén hai unha área que é transversal ás tres anteriores, a área de Química Computacional e Ciencia de Datos, que usa intelixencia artificial e simulacións dixitais para entender, deseñar e predicir o comportamento de moléculas e materiais, aforrando a investigación e aforrando recursos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_texto_buscado_1">área que é transversal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_4_texto_buscado_2">Química Computacional e Ciencia de Datos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_title_0">QUÍMICA</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_title_1">BIOLÓXICA</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_title_2">E MÉDICA</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_0">Combina a química, a nanotecnoloxía e a biomedicina para entender mellor e loitar contra enfermidades importantes que afectan ás persoas hoxe en día.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">química, a nanotecnoloxía e a biomedicina</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_1">Varios equipos de investigación estudan como se forman, como funcionan e como interactúan as proteínas con outras moléculas. As proteínas son fundamentais para o funcionamento das nosas células: poden participar en reaccións químicas, actuar como mensaxeiros ou servir como sensores nas membranas celulares.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">fundamentais para o funcionamento das nosas células</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_2">Grazas aos avances en biotecnoloxía, hoxe é posible deseñar proteínas a medida con aplicacións médicas moi prometedoras. O CiQUS desenvolveu reaccións con metais incorporados, que aceleran proteínas dentro das células para producir substancias que axudan a combater o cancro ou as infeccións. Tamén creou proteínas transportadoras, capaces de levar ADN e outros compostos ao interior das células, útiles en terapias xenéticas; e, nanotubos feitos de péptidos (fragmentos de proteínas), que se adhiren a bacterias ou células tumorais e destrúenas sen danar ás células sas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_2">aceleran proteínas dentro das células para producir substancias que axudan a combater o cancro ou as infeccións</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_3">Ademais, outros científicos están estudando virus e bacterias para atopar novas estratexias contra enfermidades. Crearon métodos para encapsular proteínas e protexelas, mellorando a eficacia das vacinas, e permitindo a administración de medicamentos por vía oral.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_3">novas estratexias contra enfermidades</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_paragraph_4">Tamén buscan solucións fronte ás superbacterias, que son bacterias moi resistentes aos antibióticos e representan unha ameaza especialmente grave para persoas co sistema inmune debilitado, como quen está en tratamento contra o cancro.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_5_texto_buscado_4">solucións fronte ás superbacterias</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_title_0">MATERIAIS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_title_3">TECNOLÓXICO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_0">Céntrase en crear novos materiais que se poidan usar en tecnoloxías avanzadas, buscando que sexan eficientes, sustentables e innovadoras.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_0">crear novos materiais</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_1">Varios grupos de científicos están creando novos materiais e tecnoloxías diminutas (nanotecnoloxía) que axudan a mellorar dispositivos electrónicos, tratamentos médicos e tamén a coidar o medio ambiente e a protexer o patrimonio histórico-artístico.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">creando novos materiais e tecnoloxías diminutas (nanotecnoloxía)</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_2">En electrónica, desenvolven materiais ultrafinos para controlar a condutividade térmica en dispositivos electrónicos e xestionar de maneira máis eficiente a calor que xeran estes sistemas durante o seu funcionamento, o que permite aproveitar mellor a enerxía. Tamén fabrican estruturas moi pequenas, feitas de metais e carbono, para construír dispositivos máis eficientes e duradeiros. Por exemplo, usan nanotubos de carbono para protexer imáns minúsculos en aparellos electrónicos e deseñan nanocatalizadores con carbono e platino que melloran a xeración de enerxía.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_2">nanotubos de carbono para protexer imáns minúsculos en aparellos electrónicos e deseñan nanocatalizadores con carbono e platino que melloran a xeración de enerxía</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_3">Outro avance interesante é a creación de novos materiais de carbono, como o grafeno poroso feito “á carta”, que pode usarse como sensor en dispositivos electrónicos ou filtro molecular para separar diferentes especies químicas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_4">En medicina, desenvolven nanomateriais que serven para diagnosticar enfermidades, facer imaxes do interior do corpo ou transportar tratamentos. Unha das tecnoloxías máis novidosas son os “origamis de ADN”: estruturas de ADN que funcionan como mini-impresoras de proteínas que colocan sobre materiais como os medicamentos. Isto permite controlar como se comportan os medicamentos dentro do corpo e mellorar o seu efecto.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_4">desenvolven nanomateriais que serven para diagnosticar enfermidades</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_5">controlar como se comportan os medicamentos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_5">Tamén crean transportadores de medicamentos que os liberan só cando reciben un sinal externo, como luz ou un campo magnético, para que actúen xusto onde se necesitan. E deseñan sistemas que imitan estruturas naturais do corpo, para mellorar o tratamento de enfermidades.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_6">transportadores de medicamentos que os liberan só cando reciben un sinal externo</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_paragraph_6">Por último, traballan en materiais porosos que absorben contaminantes para limpar a auga, e aplican nanotecnoloxía para protexer e conservar obras de arte, especialmente as feitas con materiais plásticos e orgánicos, mellorando a súa durabilidade e facilitando a súa restauración.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_texto_buscado_7">materiais porosos que absorben contaminantes</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_0">TECNOLOXÍAS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_1">SINTÉTICAS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_2">PARA UN DESENVOL-</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_3">VEMENTO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_title_4">SUSTENTABLE</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_0">Desenvolven procesos químicos que permiten transformar materias primas comúns e abundantes en produtos valiosos, sempre cun enfoque na sustentabilidade e a eficiencia.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">transformar materias primas comúns e abundantes en produtos valiosos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_1">Na súa procura por unha química máis limpa e respectuosa co medio ambiente, os investigadores do CiQUS están a desenvolver novas formas de fabricar medicamentos, produtos químicos e materiais avanzados de maneira máis eficiente e controlada.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">novas formas de fabricar medicamentos, produtos químicos e materiais avanzados</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_2">Unha técnica clave que usan é a catálise organometálica, que aproveita metais para acelerar reaccións químicas. Grazas a isto, lograron crear moléculas complexas, como a Englerina A, un composto con potencial para tratar o cancro. Tamén traballan en transformar metano en produtos químicos útiles e valiosos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_2">lograron crear moléculas complexas, como a Englerina A</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_3">Ademais, investigan reaccións químicas que se activan con luz, chamadas fotoquímicas. Estas substancias permiten converter simples como metano, alcohois ou dióxido de carbono en compostos máis útiles, reducindo os residuos e aproveitando mellor os recursos naturais.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_3">converter simples como metano, alcohois ou dióxido de carbono en compostos máis útiles</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_paragraph_4">Por último, usan estas reaccións fotoquímicas para modificar moléculas formadas por ADN unido a outros compostos. Así crean grandes coleccións de novas moléculas chamadas bibliotecas químicas codificadas por ADN (DELs) , que axudan no descubrimento de novos medicamentos. Grazas ao ADN, poden identificar rápido que moléculas funcionan mellor contra as enfermidades.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_7_texto_buscado_4">novas moléculas chamadas bibliotecas químicas codificadas por ADN (DELs)</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_8_paragraph_0">O CiQUS ten un impacto moi significativo a nivel local. Desde a súa sede en Santiago de Compostela contribúe activamente ao tecido educativo, social e industrial galego. Cada ano organiza visitas escolares dirixidas a estudantes de bacharelato, educación primaria e secundaria, fomentando as vocacións científicas entre mozos. Tamén leva a cabo conferencias e actividades divulgativas abertas ao público, fomentando a cultura científica na sociedade.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">fomentando as vocacións científicas entre mozos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_9_paragraph_0">En canto á innovación aplicada, o centro desenvolveu sensores biotecnolóxicos e outros dispositivos con aplicacións reais, e mantén colaboracións con entidades locais para reforzar a conexión entre a investigación e sectores estratéxicos como a industria, a saúde e a formación profesional. A través do seu catálogo de ofertas tecnolóxicas, pon ao servizo da sociedade desenvolvementos en áreas como terapias, diagnóstico, medio ambiente ou enerxía.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">reforzar a conexión entre a investigación e sectores estratéxicos como a industria, a saúde e a formación profesional</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_10_paragraph_0">Ademais, o CiQUS foi motor de creación de empresas derivadas (spin-offs) en Galicia como MD.USE Innovations, especializada en visualización online con realidade aumentada e virtual, Celtarys Research, que desenvolve reactivos fluorescentes especializados para acelerar o descubrimento de fármacos, Sigillum Knowledge Solutions, que ofrece servizos de asesoramento e sustentabilidade en saúde, seguridade e solucións de produtos de consumo, e Chemo Sapiens, unha plataforma científica que conecta laboratorios con provedores de produtos químicos de maneira máis eficiente. Estas empresas reforzan o ecosistema de innovación rexional e xeran emprego cualificado.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_10_texto_buscado_4">innovación rexional</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_paragraph_0">O centro rexistrou numerosas patentes internacionais e recibiu financiamento de organismos como o European Research Council (ERC) , a través de programas como Starting, Consolidator, Synergy Grants e Proof of Concept, o que demostra a excelencia da súa investigación.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">patentes internacionais</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_paragraph_1">Ademais, ofrece acceso a tecnoloxía avanzada cun forte potencial de transferencia, como plataformas para monitorizar gases, sistemas para a separación de auga, ou novas vacinas e ferramentas terapéuticas. Estas tecnoloxías están dispoñibles para colaboración a través do portal de transferencia do CiQUS, que inclúe tamén software desenvolto polo centro en campos como a simulación molecular ou a análise de datos biomédicos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_texto_buscado_1">plataformas para monitorizar gases, sistemas para a separación de auga, ou novas vacinas e ferramentas terapéuticas</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_paragraph_2">Todo isto posiciona ao CiQUS como un referente global en investigación química aplicada, cun claro compromiso coa innovación sustentable, a saúde e o avance tecnolóxico responsable, en estreita colaboración con universidades, empresas e institucións de todo o mundo.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_11_texto_buscado_2">referente global en investigación química aplicada</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_12_title_0">EMBAIXADORES DO TALENTO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_texto_buscado_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_paragraph_0">Director científico: Diego Peña Gil</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_paragraph_1">Director adxunto: Martín Fañanás Mastral</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_title_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_13_texto_buscado_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_title_1">Director Científico do CiQUS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_texto_buscado_1">Director Científico do CiQUS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_title_2">Catedrático de Química Orgánica en Excedencia (2025). Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_texto_buscado_2">Catedrático de Química Orgánica en Excedencia (2025). Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_0">O Prof. Peña licenciouse en Química en 1998 na Universidade de Santiago de Compostela, onde tamén realizou a súa tese doutoral baixo a dirección dos Profs. Enrique Guitián e Dolores Pérez, no campo das reaccións de ciclocomplexos de arinos catalizadas por adición de metais de transición (2001, Premio Extraordinario).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_1">Realizou estancias predoutorais nos grupos dos profesores Eric N Jacobsen (1999, Harvard University), Paul Knochel (2000, LMU, Munich) e Antonio M. Echavarren (2001, UAM, Madrid). Durante os anos 2002 e 2003 gozou dunha estancia postdoutoral no grupo de Ben L. Feringa (Marie Curie Fellowship, Groningen University, Holanda) traballando en catálise asimétrica, realizando breves estancias no grupo de Hans de Vries da empresa DSM (Geleen, Holanda).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_2">No ano 2004 reincorporouse á Universidade de Santiago de Compostela (USC) como investigador Ramón y Cajal. En 2008 foi nomeado Profesor Titular na USC, promocionando a Catedrático de Química Orgánica en 2020. En 2024 obtivo unha praza de Profesor de Investigación Oportunius no CiQUS.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_3">No ano 2018 foi recoñecido coa medalla Ignacio Ribas do grupo especializado de Química Orgánica da Real Sociedade Española de Química (RSEQ). En 2020 recibiu unha axuda ERC Synergy Grant (MolDAM) xunto a Leo Gross (IBM Research Zurich) e a Jasp Repcha (Universität Regensburg). En 2022 foi galardoado co Premio de Investigación Ernesto Viéitez Cortizo da Real Academia Galega de Ciencias (RAGC) e en 2023 recibiu o Premio á Excelencia Investigadora da RSEQ. En 2024 obtivo a Medalla Antonio Casares Rodríguez, outorgada pola RAGC.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_4">As súas principais liñas de investigación tratan o desenvolvemento de novas metodoloxías sintéticas, a síntese de compostos policíclicos aromáticos, a preparación de grafenos nanoestruturados ben definidos, e o desenvolvemento da química en superficie e as reaccións de moléculas individuais.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_14_paragraph_5">MÁIS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/diego-pena</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_title_1">Director adxunto do CIQUS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_texto_buscado_1">Director adxunto do CIQUS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_title_2">Profesor titular de Química Orgánica. Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_texto_buscado_2">Profesor titular de Química Orgánica. Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_0">Doutor en Química pola Universidade de Oviedo baixo a dirección dos catedráticos José Barluenga e Fernando Aznar, onde foi galardoado co Premio Extraordinario de Doutoramento.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_1">Tras a súa estancia nas Universidades de Cambridge (Reino Unido) no grupo do Profesor Steven Lei e, na Universidade de Groningen (Países Baixos) no grupo do Profesor Ben Feringa, en 2014 incorporouse ao Centro Singular de Investigación en Química Biolóxica e Materiais Moleculares (CIQUS) da Universidade de Santiago de Compostela (USC) como investigador Ramón y Cajal. En 2021 foi nomeado Profesor Titular na USC e, actualmente é Oportunius Research Professor.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_2">A súa investigación céntrase no desenvolvemento de novas metodoloxías catalizadas por complexos de metais de transición que permitan levar a cabo transformacións sostibles e de alta eficiencia atómica orientadas á formación enantioselectiva de enlaces C-C, a activación e funcionalización de alcanos, e síntese de compostos de fósforo con interese biolóxico.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_3">Martín Fañanás Mastral foi galardoado co premio \"Thieme Chemistry Journal Award\" no ano 2015, co \"Premio a Jóvenes Investigadores\" da Real Sociedad Española de Química en 2016, co premio \"Lilly Young Researcher Award\" en 2018. Na convocatoria do ano 2019, recibiu unha bolsa ERC-Consolidator Grant concedida polo Consello Europeo de Investigación. No ano 2025 a Real Sociedad Española de Química (RSEQ) outorgou ao profesor Martín Fañanás Mastral a Medalla José Barluenga 2025, un recoñecemento á excelencia investigadora no campo da Química Orgánica.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_15_paragraph_4">"MÁIS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/informacion-general/personal/fananas-mastral-martin "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_texto_buscado_1">Prof. Titular de Química Inorgánica (en Excedencia 2025). Profesora de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_0">Doutora en Química pola Universidade de Valencia (2006) traballando baixo a supervisión do Prof. Eugenio Coronado en materiais multifuncionais de interese para o magnetismo molecular.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_1">Tras o seu doutoramento, incorporouse ao Grupo de Química Supramolecular e Nanociencias Químicas do Prof. Neil Champness na Universidade de Nottingham, onde realizou unha estancia postdoutoral. En 2009, recibiu unha bolsa intraeuropea Marie Curie de dous anos no Grupo de Nanocarbonos do Prof. Andrei Khlobystov. En 2011, comezou a súa carreira independente como investigadora da Royal Society e en 2015 converteuse en profesora adxunta de Química de Materiais na Universidade de Nottingham.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_2">En 2018, regresou a España cun contrato Ramón y Cajal e incorporouse ao CiQUS para lanzar o seu proxecto ERC-STG \"NANOCOMP\", onde posteriormente obtivo o título de Profesora Contratada Doutora e Profesora Titular.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_3">En 2025, a Dra. María Giménez é Investigadora Principal do CiQUS e Cátedra de Investigación Oportunius (Programa ERC-Xunta Galicia). Tamén é profesora asociada honoraria da Universidade de Nottingham.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_4">A Dra. Giménez realizou diversos traballos relevantes con nanoestruturas híbridas de metal e carbono, e a súa investigación céntrase no desenvolvemento e a caracterización funcional de nanoestruturas híbridas para espintrónica e aplicacións enerxéticas (electrocatalizadores, pilas de combustible, baterías de metal-aire, disociación de auga – produción de H. verde… ), por exemplo, a ensamblaxe de nanointerruptores eléctricos magnéticos, químicos e electroquímicos dentro de nanocontedores de carbono (co obxectivo, por exemplo, de aumentar a durabilidade), así como o desenvolvemento dunha metodoloxía sintética xeral para o confinamento de partículas, clústeres e nanopartículas (é dicir, a produción de materiais confinables).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_5">Foi galardoada cun premio ERC-POC ZABCAT no ano 2011. En 2012, a Real Sociedad Española de Química outorgoulle o Premio á Investigadora Emerxente pola súa investigación destacada e innovadora. En dous anos consecutivos (2016 e 2017), foi finalista do Premio Talento Emerxente SRUK/CERU polo impacto dos seus estudos no desenvolvemento da química de materiais utilizando nanoestruturas de carbono. Tamén foi seleccionada pola Real Sociedad Española de Química para representar a España no 10º Taller de Jóvenes Investigadores de EuChemS 2018 (YIW2018) , uníndose a un grupo dos químicos menores de 40 anos máis prometedores.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_paragraph_6">MÁIS INFO:  https://www.usc.es/ciqus/es/personal/maria-gimenez-lopez</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_16_title_1">Prof. Titular de Química Inorgánica (en Excedencia 2025). Profesora de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_title_1">Investigador Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">Investigador Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_0">Licenciado en Farmacia pola Universidade de Santiago de Compostela e Doutor en Química pola University of Birmingham (Reino Unido, 2017) baixo a supervisión do Dr. Francisco Fernández-Trillo. A súa tese enfocouse no desenvolvemento de nanopartículas antimicrobianas obtidas por ensamblaxe supramolecular de polímeros e péptidos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_1">Fixo unha primeira estancia posdoutoral na University of Melbourne (Australia) no grupo do Prof. Greg Qiao, e un segundo posdoc co Prof. Javier Montenegro (CiQUS-USC), encadeando programas altamente competitivos (Juan de la Cierva, Marie Sk. odowska-Curie Actions e Ramón y Cajal).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_2">A comezos do 2023, Ignacio estableceu o seu propio laboratorio centrado no deseño racional e síntese de péptidos como monómeros supramoleculares para a fabricación de nanomateriais. A súa investigación está enfocada cara a unha aplicación biomédica, incluíndo o uso de nanoestruturas como axentes citotóxicos (antimicrobianos e antitumorais) e a fabricación de células sintéticas mínimas ou protocélulas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_3">En 2024, Ignacio obtivo o apoio do European Reseach Council mediante unha Starting Grant para desenvolver unha nova xeración de antibióticos supramoleculares.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_17_paragraph_4">MÁIS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/ignacio-insua-lopez</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_title_1">Catedrático de Química orgánica</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_texto_buscado_1">Catedrático de Química orgánica</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_0">Doutor en Químicas desde 1988 na Universidade de Santiago de Compostela USC), e catedrático de química orgánica nesta mesma Universidade desde o 2005.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_1">Tras a súa etapa postdoutoral na Universidade de Stanford, baixo a supervisión do Profesor Paul Wender, en 1993 pasou a ser Profesor Titular da USC.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_2">Foi científico visitante nas Universidades de Harvard (USA, 1992 e 1995), Cambridge (UK) e no MIT (USA, 2013) e director científico do Centro de Investigación en Química Biolóxica e Materiais Moleculares (CiQUS) desde febreiro-2014 ata abril-2025.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_3">Os seus intereses de investigación actuais divídense entre un programa de síntese, centrado no desenvolvemento de novos procesos catalizados por metais, e un programa de bioorgánica orientado ao desenvolvemento de ferramentas sintéticas capaces de actuar a nivel biolóxico.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_4">Ao longo da súa traxectoria profesional foi galardoado con numerosos premios. En 2009 recibiu o premio de Química Orgánica da Real Sociedad Española de Química e, posteriormente, foi distinguido coa Medalla de Ouro da Real Sociedad Española de Química (RSEQ). En 2014 o Consello Europeo de Investigación concedeulle unha axuda ERC Advanced Grant para o seu proxecto METBIOCAT. Ademais, é membro da academia europea das ciencias (EURASC), – desde 2016 – e responsable español de EUCHEMS en Química Orgánica. É presidente fundador do grupo de química biolóxica da RSEQ e, desde 2021, vicepresidente da RSEQ.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_5">En xuño de 2025, recibiu o prestixioso premio Rei Jaume I (modalidade de Investigación Fundamental) pola súa contribución á química organometálica e química catalizada por metais en células vivas e, neste mesmo ano, foi presidente da prestixiosa 58ª Conferencia de Bürgenstock, SCS.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_18_paragraph_6">MÁIS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/jose-luis-mascarenas</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_title_1">Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_0">Doutor en química pola Universidade de Santiago de Compostela baixo a dirección da Prof. Susana López, e traballando no campo dos retinoides sintéticos.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_1">En 2005 realizou unha estancia predoutoral co Prof. Steven Ley na Universidade de Cambridge e, en 2007 foi unha segunda vez investigador visitante no Scripps Research Institute (La Jolla, California) traballando co Prof. Reza M. Ghadiri en química prebiótica e polímeros dinámicos supramoleculares. En 2009 trasladouse á Universidade de Xenebra para os seus estudos postdoutorais co Prof. Stefan Matile, onde traballou en biosensores, sistemas sintéticos de transporte e entrega controlada.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_2">En 2012 volveu a España cun contrato Juan de la Cierva para traballar no CIQUS asociado ao Prof. Juan Granja. En 2015 obtivo un contrato Ramón y Cajal asociado ao Departamento de Química Orgánica e ao CIQUS na Universidade de Santiago de Compostela. Tamén en 2015 conseguiu unha ERC- Starting Grant do Consello Europeo de Investigación (ERC).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_3">Os seus intereses de investigación sitúanse na interfase da química orgánica sintética e a química supramolecular aplicadas a sistemas biolóxicos e o descubrimento de novos materiais. Actualmente está centrado principalmente no control topolóxico de ensamblaxes moleculares para aplicacións diversas como sensores diferenciais, entrega controlada e aliaxes nanométricas tubulares.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_19_paragraph_4">MÁIS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/javier-montenegro</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_title_1">Investigadora Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_texto_buscado_1">Investigadora Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_paragraph_0">Realizou o seu doutoramento en Bioloxía Molecular de Plantas na Universidade de Barcelona, baixo a supervisión da Dra. M. Coca e o Prof. B. San Segundo (CRAG). Durante o seu doutoramento, realizou unha estancia predoutoral no Instituto de Investigación Sanitaria de Santiago de Compostela, traballando en autoinmunidade humana. Tras doutorarse, incorporouse ao grupo do Prof. Ari Sadanandom (Universidade de Durham). En 2018, iniciou un segundo período postdoutoral no grupo do Prof. Steven Spoel (Universidade de Edimburgo). Recentemente, incorporouse ao grupo do Prof. J. L. Mascareñas no CiQUS (Universidade de Santiago de Compostela) como bolseira “Ramón y Cajal”.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_paragraph_1">A súa investigación céntrase en comprender como a ubiquitinación regula a resposta inmunitaria das plantas, co obxectivo de aproveitar este coñecemento para producir cebada resistente a enfermidades mediante enxeñaría do proteoma.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_20_paragraph_2">MÁIS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/beatriz-orosa-puente</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_title_1">Prof. Titular de Química Inorgánica da Universidade de Santiago de Compostela</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_texto_buscado_1">Prof. Titular de Química Inorgánica da Universidade de Santiago de Compostela</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_0">Licenciada en Química pola Universidade de Valladolid (2005) e en Bioquímica pola Universidade de Zaragoza (2011). En Marzo do 2012, obtivo o seu título de doutoramento con mención Europea pola Universidade de Zaragoza. De xuño de 2012 a decembro de 2016, Beatriz foi membro do grupo do Profesor Wolfgang J. Parak na Philipps-Universität Marburg, en Alemaña. Primeiro, como investigadora postdoutoral e a posteriori como investigador Humboldt.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_1">Desde Xaneiro de 2017, colidera o grupo BionanoTools en CiQUS, primeiro como investidora principal dun proxecto para investigadores novos (JIN, MINECO), e desde 2019 como investigadora Ramón y Cajal, vinculada ao departamento de Química Inorgánica da Universidade de Santiago de Compostela. En 2020, o Consello Europeo de Investigación concedeulle unha Starting Grant.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_2">A súa investigación céntrase no desenvolvemento de materiais intelixentes controlables remotamente, e o estudo da súa interacción con entidades biolóxicas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_3">Beatriz Pelaz é membro da Academia Xove de España desde o 2021 e recibiu o Premio Nacional de Investigación para Mozos 2024 na modalidade “Felisa Martín Bravo”, dedicada á área de Ciencia e Tecnoloxías Físicas, polo seu traballo no desenvolvemento de nanomateriais avanzados con aplicacións biomédicas. Na súa investigación destacan o control das propiedades fisicoquímicas dos materiais para determinar o seu comportamento biolóxico e o desenvolvemento dunha nova tecnoloxía para a modificación da superficie de nanopartículas mediante o uso de origamis de ADN.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_21_paragraph_4">"MÁIS INFO:  https://www.usc.es/ciqus/es/personal/beatriz-pelaz "</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_title_1">Catedrático de Química física</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_texto_buscado_1">Catedrático de Química física</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_0">Licenciado en Química na Universidade de Santiago de Compostela (USC) en 1996. En 2001 obtivo o doutoramento no Departamento de Química Física da mesma universidade (“Magnetotransporte e Resonancia de Espín Electrónico en Manganitos Magnetoresistitivos”).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_1">Realizou unha estancia postdoutoral de dous anos (2001–2003) como bolseiro Fulbright na Universidade de Texas en Austin, no laboratorio do Prof. John B. Goodenough, e estancias máis breves en Austin e o Laboratorio Nacional de Los Álamos. Durante este tempo, traballou no problema das transicións metal-illante inducidas por correlacións electrónicas en sólidos (transicións de Mott-Hubbard), desenvolvendo a idea dun acoplamento intrínseco entre os graos de liberdade electrónicos e reticulares en illantes magnéticos que se aproximan ao límite do electrón itinerante.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_2">En 2004 incorporouse á Universidade de Santiago de Compostela como bolseiro Ramón y Cajal, e desde 2009 é Profesor Titular. Desde 2010, é xefe de grupo do Laboratorio de Química da Materia Condensada (CmCLab) do CIQUS. O principal interese do seu grupo é o desenvolvemento de novos materiais para a conversión de enerxía termoeléctrica, así como os aspectos básicos (propiedades electrónicas e de transporte, estrutura magnética, etc.) de sistemas electrónicos fortemente correlacionados. Nos últimos anos, a súa investigación centrouse no desenvolvemento de materiais activos para o transporte térmico, incluíndo o desenvolvemento de equipos experimentais para a medición da condutividade térmica de líquidos (microvolumes) e nanoestruturas.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_3">Recibiu unha subvención de inicio do ERC en 2010 para desenvolver o proxecto «Deseño de novos dispositivos termoeléctricos baseados en nanoestruturas 2D e moduladas por campo» , durante os cinco anos seguintes. En 2017, iniciou o proxecto de proba de concepto do ERC «ANTS»: Unha nova tecnoloxía de detección microtérmica para a súa aplicación en microcalorimetría. Foi o investigador principal de varios proxectos nacionais e rexionais.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_22_paragraph_4">MÁIS INFO:  https://www.usc.es/ciqus/es/personal/francisco-rivadulla-fernandez</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_title_1">Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_texto_buscado_1">Profesor de Investigación Oportunius</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_0">Investigador Distinguido e Investigador Principal no CIQUS (Universidade de Santiago de Compostela, USC). Ten unha dobre licenciatura en Química e Enxeñaría Química pola Universidade de Valencia e pola École de Chimie, Polymères et Matériaux (ECPM) de Estrasburgo (Francia), respectivamente, realizando unha estancia de investigación en PLAPIQUI (Arxentina). Tamén obtivo un Máster en Química Molecular e Supramolecular (2011) pola Universidade de Estrasburgo realizando a súa tese de Máster no Instituto Superior Técnico (IST) de Lisboa. Obtivo o seu doutoramento en Ciencia de Materiais no Institut de Ciència de Materials de Barcelona (ICMAB-CSIC) co Prof. Jaume Veciana en 2016 realizando dúas estancias de investigación na Universidade Nacional de Singapur (NUS) e na Universidade de Antuerpen. En 2017, comezou a traballar como investigador postdoutoral no Instituto de Ciencia Molecular (ICMol-UV).</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_1">En 2019, comezou a súa carreira independente como Profesor Asistente na Universidade de Aveiro (Departamento de Química) e CICECO-Instituto de Materiais de Aveiro. En 2022 foi promovido a Investigador Principal (permanente) na mesma institución.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_2">Os seus intereses de investigación abarcan a electrónica molecular, os polímeros electroactivos e baterías orgánicas. O seu principal interese de investigación actual é o deseño e a síntese de novos polímeros porosos electroactivos funcionais (por exemplo, COFs e MOFs) baseados en bloques de construción orgánicos redox-activos para aplicacións en electrónica e almacenamento de enerxía. En 2021, recibiu un proxecto ERC-Starting Grant (ELECTROCOFS), cuxo obxectivo é deseñar unha nova familia de COFs redox-activos para o seu uso como eléctrodos en baterías recargables.</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_3">Recibiu, entre outras distincións, o premio de doutoramento NanoMatMol (2017), o premio extraordinario de doutoramento (2018) e o Premio Europeo de Teses Doutorais sobre Magnetismo Molecular (2020). Ademais, o investigador é membro da Academia Xove de Europa, unha iniciativa paneuropea que recoñece a científicos emerxentes e promove o intercambio científico e as achegas á política científica comunitaria e, académico de número da Academia Xove de España desde 2025. Neste mesmo ano 2025 foi galardoado co premio Joven Investigador na modalidade Lider de Grupo pola Real Sociedad Española de Química (RSEQ)</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_23_paragraph_4">MÁIS INFO: https://www.usc.es/ciqus/es/personal/manuel-souto-salom</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_24_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre o CIQUS podes acceder a máis información facendo clic na seguinte ligazón:</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_24_texto_buscado_0">ampliar os teus coñecementos</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_title_1">FUNCIONAIS</string>
    <string name="CS_CIQUS_miniscreen_6_title_2">DE INTERÉS</string>
</resources>