<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="II_ILG_miniscreen_0_paragraph_0">A capacidade para a linguaxe é, sen dúbida, unha das características fundamentais que definiu o desenvolvemento da humanidade, quizais o primeiro trazo no que pensamos cando buscamos distinguirnos doutras especies. Non obstante, a lingua é moito máis ca un simple instrumento de comunicación: constitúe un piar esencial para construír e manter as relacións sociais.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_0_texto_buscado_0">constitúe un piar esencial para construír e manter as relacións sociais</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_1_paragraph_0">En 2003, a UNESCO recoñeceu as linguas como parte do Patrimonio Cultural Inmaterial da Humanidade, un legado vivo que cómpre coidar, protexer e transmitir, co obxectivo de preservar a diversidade lingüística e cultural e fomentar o multilingüismo nun mundo cada vez máis interconectado.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_1_paragraph_1">Desde mediados do século XX, diversos factores aceleraron a desaparición de moitas linguas e a perda de falantes nun número considerable doutras, nun proceso sen precedentes. O galego, aínda que non é alleo a esta realidade, mantén unha situación relativamente favorecida grazas á ampla funcionalidade que conquistou nas últimas décadas.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_1_texto_buscado_0">Patrimonio Cultural Inmaterial da Humanidade</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_1_texto_buscado_1">mantén unha situación relativamente favorecida</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_2_paragraph_0">Na actualidade, as tecnoloxías da información e da comunicación supoñen un reto e unha oportunidade tamén para a lingua galega: permiten ampliar a súa presenza e uso máis alá dos espazos tradicionais, facendo posible que chegue a novas xeracións e a calquera recuncho do mundo. O compromiso co galego pasa, hoxe máis ca nunca, por empregalo na rede, nos medios dixitais e en todas as esferas da sociedade, garantindo que siga a ser un vehículo vivo de relación, cultura e identidade colectiva.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_2_texto_buscado_0">vehículo vivo de relación, cultura e identidade colectiva</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_2_paragraph_1">Para garantir a súa protección e converterse nun referente na investigación lingüística, na década de 1970 naceu o Instituto da Lingua Galega (ILG). Cunha traxectoria de máis de 50 anos, o ILG é o máis antigo dos institutos de investigación da Universidade de Santiago de Compostela, xogando un papel clave na defensa e promoción da nosa lingua.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_2_texto_buscado_1">traxectoria de máis de 50 anos</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_paragraph_0">O Instituto da Lingua Galega fundouse no ano 1971 cunha tripla encomenda:</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_paragraph_2">&quot;Levar a cabo unha investigación rigorosa da lingüística galega, que a sitúe nos máis altos estándares da lingüística internacional&quot;</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_texto_buscado_0">investigación rigorosa</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_paragraph_4">Transferir coñecemento aos organismos e entidades que se ocupan da lingua galega e a toda a sociedade e,</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_texto_buscado_1">Transferir coñecemento</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_paragraph_6">Impulsar o estudo, difusión e promoción da lingua galega a todos os niveis.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_3_texto_buscado_2">estudo, difusión e promoción</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_paragraph_0">Na traxectoria do ILG poden distinguirse tres grandes etapas:</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_texto_buscado_0">tres grandes etapas</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_paragraph_1">&quot;Unha primeira etapa que abrangue dende a súa creación ata a oficialización da primeira ortografía estándar do galego. Son anos marcados por un intenso estudo da lingua falada e no que se poñen en marcha obras de gran ambición e transcendencia que continúan activas a día de hoxe como o Atlas Lingüístico Galego, que recolle e describe a riqueza da variación xeográfica do galego.&quot;</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_texto_buscado_1">oficialización da primeira ortografía estándar do galego</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_4_texto_buscado_2">Atlas Lingüístico Galego</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_5_paragraph_0">Nesta etapa publícanse tamén os primeiros manuais didácticos do galego e impártense os primeiros cursos de galego para docentes. Aparece tamén o primeiro número de &quot;Verba&quot;, revista científica dedicada á investigación sobre diferentes linguas románicas e, entre elas, se publicaron moitos traballos sobre a lingua galega.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_5_texto_buscado_0">primeiros manuais didácticos do galego e impártense os primeiros cursos de galego para docentes</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_5_paragraph_1">O final desta primeira etapa chega da man da publicación no ano 1982 das Normas ortográficas e morfolóxicas do idioma galego que estableceron o estándar da lingua nun momento clave para a súa extensión na administración pública, o ensino e os medios de comunicación.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_5_texto_buscado_1">Normas ortográficas e morfolóxicas do idioma galego</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_paragraph_0">A segunda etapa, que comprende dúas décadas (1983-2003), é un período de consolidación do traballo previamente realizado. O ILG promove a publicación de obras como o Vocabulario ortográfico da lingua galega, coeditado coa RAG (Real Academia Galega), ou o Dicionario de dicionarios editado polo ILG e a Fundación Barrié, que contén case 400.000 entradas e está dispoñible en liña dende o ano 2006.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_texto_buscado_0">Vocabulario ortográfico da lingua galega</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_texto_buscado_1">Dicionario de dicionarios</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_paragraph_1">Nesta segunda etapa o ILG muda a súa sede para o seu emprazamento actual no casco histórico compostelano, no edificio onde naceu e residiu López Ferreiro e máis tarde tamén Rosalía de Castro e Manuel Murguía, na Praza da Universidade.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_6_texto_buscado_2">muda a súa sede</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_7_paragraph_0">Durante a última das tres etapas (2004-actualidade) hai unha aposta decidida por introducir na investigación lingüística as tecnoloxías da información, tanto para favorecer a accesibilidade ao patrimonio lingüístico galego, como para desenvolver novos eidos de investigación a través da explotación de datos lingüísticos.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_7_texto_buscado_0">investigación lingüística as tecnoloxías da información</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_7_paragraph_1">Obras coma o Tesouro do léxico patrimonial galego e portugués, a Cartografía dos apelidos de Galicia, o Dicionario de dicionarios do galego medieval, o Dicionario de pronuncia da lingua galega… e varios corpus dixitais de textos galegos son mostra do traballo desenvolvido polo ILG nesta etapa e están dispoñíbles para o persoal investigador e para o público en xeral na web do ILG. Así mesmo, están dispoñibles para a comunidade investigadora ferramentas coma AMPER, FOLERPA, PDMapping ou LEDIGAL, desenvolvidas polo ILG nesta etapa.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_7_texto_buscado_1">Tesouro do léxico patrimonial galego e portugués, a Cartografía dos apelidos de Galicia, o Dicionario de dicionarios do galego medieval, o Dicionario de pronuncia da lingua galega</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_8_paragraph_0">Froito da evolución histórica do instituto, na actualidade o ILG configura a súa axenda científica ao redor de dúas grandes áreas:</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_8_texto_buscado_0">dúas grandes áreas</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_9_title_0">LINGUA E SOCIEDADE</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_9_paragraph_0">Centrada nos factores sociais que condicionan á lingua, na maneira como muda cos cambios sociais e no papel que xoga na transmisión de ideas, na fixación de estereotipos ou no impulso de novas visións da sociedade.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_9_texto_buscado_0">factores sociais</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_10_title_0">HUMANIDADES DIXITAIS</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_10_paragraph_0">Centrada no desenvolvemento de recursos e ferramentas para a análise e explotación dos datos lingüísticos e a preservación e difusión do patrimonio, e co desenvolvemento de tecnoloxías que procuren para o galego unha presenza activa nos novos contornos dixitais e da intelixencia artificial.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_10_texto_buscado_0">desenvolvemento de recursos e ferramentas para a análise</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_11_paragraph_0">Neste sentido cabe subliñar a posta en marcha do Proxecto Nós, que une os esforzos de investigadoras-es do ILG e do CITIUS para xerar novas tecnoloxías de procesamento de textos, asistentes de voz, tradutores, recursos para o recoñecemento da lingua falada, sistemas de diálogo, corrección e avaliación lingüística ou xeración automática de textos, que permitan o uso do galego en novos contornos dixitais e da IA.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_11_texto_buscado_0">Proxecto Nós</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_11_texto_buscado_1">recoñecemento da lingua falada</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_12_paragraph_0">Tamén cabe destacar que, desde 2023 o ILG se converteu no nodo galego de CLARIAH e, por tanto, sustento en Galicia das infraestruturas europeas CLARIN (Common Language Resources and Technology infrastructure) e DARIAH (Digital Research Infrastructure for the Arts and Humanities), cuxo obxectivo é que todos os recursos e ferramentas dixitais sobre linguas creados en Europa estean ao alcance de todos os investigadores e investigadoras das humanidades, arte e ciencias sociais.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_12_texto_buscado_3">ao alcance de todos os investigadores e investigadoras das humanidades</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_12_paragraph_1">"Actualmente o ILG conta con 28 investigadoras e investigadores vinculados, 13 persoas contratadas como persoal de apoio para a investigación ou a xestión, 5 como persoal investigador en formación e 2 como persoal de administración e servizos. "</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_12_texto_buscado_4">28 investigadoras e investigadores</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_13_paragraph_0">Fiel á súa misión de impulsar a investigación que permita ter un coñecemento máis profundo da lingua galega, achegar respostas científicas válidas para os retos sociais que afronta a lingua e protexela como parte do patrimonio cultural común, o ILG vén compartindo desde o seu nacemento o coñecemento xerado con outras entidades de investigación e coa cidadanía en xeral. Boa proba desta vocación de transferencia innata é a colaboración coa RAG para fixar a normativa do galego, os diferentes dicionarios editados, os corpus lingüísticos, o Atlas Lingüístico Galego, o dicionario onomástico, o proxecto Nós …</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_13_texto_buscado_0">coñecemento máis profundo da lingua galega</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_13_texto_buscado_1">colaboración coa RAG</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_14_title_0">EMBAIXADORES</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_14_title_1">DO TALENTO</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_15_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_15_title_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_16_title_1">DIRECTORA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_16_texto_buscado_1">DIRECTORA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_16_paragraph_0">Dirixido pola Dra. en Filoloxía Galega pola USC Elisa Fernández Rei, docente no Grao de Lingua e Literatura Galega e no Mestrado  en Lingüística Aplicada.</string>
           <string name="II_ILG_miniscreen_16_paragraph_1">Entre as súas liñas de investigación destacan a prosodia, o contacto e o cambio lingüístico, a análise do discurso e as tecnoloxías da fala.  Neste último ámbito, participou na creación dos primeiros modelos de síntese de voz para o galego e é co-directora do Proxecto Nós.  Cabe destacar tamén a liña sobre dialectoloxía perceptiva da entoación, na que desenvolveu a plataforma de experimentación perceptiva da entoación FOLERPA.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_title_1">SECRETARIA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_texto_buscado_1">SECRETARIA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_paragraph_0">Desde o ano 2018 a secretaría do ILG está a cargo da Dra. en Filoloxía Galega e coordinadora do grupo de investigación Filoloxía e Lingüística Galega.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_paragraph_1">A súa investigación céntrase no léxico e a fraseoloxía do galego, analizados desde diferentes perspectivas. Trata de manter unha conexión entre a investigación e o ensino, e colabora en proxectos que promoven a participación activa da sociedade na investigación ao redor da lingua galega. </string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_18_title_1">CATEDRÁTICA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_18_texto_buscado_1">CATEDRÁTICA</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_18_paragraph_0">Dedícase ao estudo da onomástica desde diversas perspectivas. É membro da Comisión de Toponimia que estandariza a toponimia galega, lidera un proxecto sobre a toponimia da península ibérica, dirixe o Dicionario dos apelidos galegos e é codirectora da Cartografía dos apelidos galegos.</string>
    <!--<string name="II_ILG_miniscreen_18_paragraph_1">MÁIS INFO: https://ilg.usc.gal/es/persoal/ana-isabel-boullon-agrelo</string>-->
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_title_1">PROFESOR TITULAR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_texto_buscado_1">PROFESOR TITULAR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_paragraph_0">É membro do equipo de investigación que publica os volumes do “Atlas Lingüístico Galego&quot;, colaborador do Proxecto &quot;Nós&quot; para a implantación do galego no mundo da Intelixencia Artificial e codirector da revista &quot;Verba&quot;.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_paragraph_1">Dedícase ao estudio da historia da lingua galega por medio da análise dos seu dialectos, observando os cambios gramaticais ou léxicos que experimentou e segue a experimentar o galego, xa sexa por causas internas ou externas.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_20_title_1">INVESTIGADORA PREDOCTORAL</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_20_texto_buscado_1">INVESTIGADORA PREDOCTORAL</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_20_paragraph_0">Está realizando a súa tese doutoral sobre o concepto do piropo dende a teoría da (des)cortesía no contexto da Galicia contemporánea. A investigación contribúe á comprensión do piropo como acto da fala potencialmente ameazante para a imaxe pública, fortemente influenciado por dinámicas de xénero, poder e identidade.</string>
   <!-- <string name="II_ILG_miniscreen_20_paragraph_1">MÁIS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/estela-fidalgo-garra</string>-->
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_title_1">PROFESOR AXUDANTE DOUTOR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_texto_buscado_1">PROFESOR AXUDANTE DOUTOR</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_paragraph_0">Ademais de investigador é profesor no Departamento de Filoloxía Galega da USC e coordinador do equipo do Corpus de Referencia do Galego Actual (CORGA) no Centro Ramón Piñeiro.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_paragraph_1">&quot;O seu ámbito de estudo é a gramática do galego dende a perspectiva da lingüística de corpus, analizando fenómenos gramaticais do galego a partir de datos reais e verificables. Coa súa investigación trata de combinar a tradición filolóxica galega con métodos máis avanzados da lingüística contemporánea.&quot;</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_title_1">CATEDRÁTICO</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_texto_buscado_1">CATEDRÁTICO</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_paragraph_0">Participou na posta en marcha e desenvolvemento do Proxecto &quot;Nós&quot;, co que se pretende situar o galego entre as linguas que dispoñen de recursos tecnolóxicos de primeiro nivel.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_paragraph_1">Está desenvolvendo un corpus informatizado de gravacións e transcricións aliñadas que será presentado proximamente: o CORILGA (Corpus Oral Informatizado da Lingua Galega). Este é un proxecto pioneiro no emprego das tecnoloxías da fala onde traballan de maneira conxunta o equipo do ILG e a Universidade de Vigo. Ademais estuda o galego en redes sociais como  TikTok, Youtube ou Instagram, xa que isto axuda a entender a situación da lingua galega na sociedade actual.</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_23_title_1">INVESTIGADORA ASOCIADA CONTRATADA NO PROXECTO NÓS</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_23_texto_buscado_1">INVESTIGADORA ASOCIADA CONTRATADA NO PROXECTO NÓS</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_23_paragraph_0">Traballa para que o galego estea presente nas tecnoloxías que xa forman parte da nosa vida diaria, desde asistentes virtuais con comando de voz ata ferramentas de transcrición automática. Participa no proxecto colaborativo &quot;Common Voice&quot;, co obxectivo de recoller e validar datos de galego que permitan transcribir automaticamente o que dicimos ou responder a comandos por voz. Tamén participa no proxecto &quot;ParlaMint&quot;, que fai accesibles para a investigación os debates do Parlamento de Galicia.</string>
   <!-- <string name="II_ILG_miniscreen_23_paragraph_1">MÁIS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/adina-ioana-vladu</string>-->
    <string name="II_ILG_miniscreen_24_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre o ILG podes acceder a máis información a través da seguinte ligazón:</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_24_texto_buscado_0">ampliar os teus coñecementos</string>
<!--
    <string name="II_ILG_miniscreen_22_paragraph_2">MÁIS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/xose-luis-regueira-fernandez</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_21_paragraph_2">MÁIS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/vitor-miguez-rego</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_19_paragraph_2">MÁIS INFO: https://ilg.usc.gal/persoal/francisco-dubert-garcia</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_17_paragraph_2">MÁIS INFO: https://ilg.usc.gal/es/persoal/maria-alvarez-de-la-granja</string>
    <string name="II_ILG_miniscreen_16_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58928/detalle?</string>
-->

</resources>
