<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<resources>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_paragraph_0">O cambio climático xa non é unha ameaza futura, senón unha realidade que enfrontamos cada día. En España, os seus efectos maniféstanse con secas extremas en Cataluña, inundacións devastadoras na Comunidade Valenciana e incendios forestais que arrasan cada vez máis o noroeste do país.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">secas extremas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_1">inundacións devastadoras</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_2">incendios forestais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_paragraph_1">Fronte a estes retos, ábrese unha ventá de oportunidade para abandonar un modelo insostible baseado en extraer, consumir e desbotar, e apostar por un sistema que priorice a reutilización, a reciclaxe e a rexeneración. A economía circular, as enerxías limpas e a valorización de residuos convertéronse en piares imprescindibles para construír un futuro sustentable.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_3">A economía circular, as enerxías limpas e a valorización de residuos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_0_texto_buscado_4">A economía circular, as enerxías limpas e a valorización de residuos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_1_paragraph_0">Neste contexto, o desenvolvemento de tecnoloxías ambientais desempeña un papel fundamental. O Centro de Investigación Interdisciplinar en Tecnoloxías Ambientais (CRETUS) da Universidade de Santiago de Compostela traballa desde unha perspectiva sustentable e holística para afrontar os desafíos ambientais máis ambiciosos, a través de proxectos de I+D interdisciplinarios, cun alto impacto social e económico. CRETUS busca impulsar transformacións reais cara a un planeta máis sustentable.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">Centro de Investigación Interdisciplinar en Tecnoloxías Ambientais (CRETUS)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_1_texto_buscado_1">proxectos de I+D interdisciplinarios</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_2_paragraph_0">Entre as súas liñas de actuación atópase o desenvolvemento de tecnoloxía para o tratamento de augas residuais para a súa reutilización en sistemas de regadío; o deseño de solos capaces de restaurar superficies contaminadas ou degradadas pola actividade humana; a monitorización e modelización da traxectoria de residuos plásticos que chegan ás costas; ou a transformación de residuos orgánicos en compostos aproveitables para a fabricación de biocombustibles e bioplásticos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">tratamento de augas residuais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_2_texto_buscado_1">restaurar superficies contaminadas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_2_texto_buscado_2">traxectoria de residuos plásticos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_3_paragraph_0">Cun firme compromiso co desenvolvemento sustentable, CRETUS promove solucións innovadoras aos grandes retos ambientais actuais, situando a Santiago de Compostela no mapa mundial da investigación e a innovación ambiental.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">situando a Santiago de Compostela no mapa mundial da investigación e a innovación ambiental</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_4_paragraph_0">CRETUS (Cross-disciplinary Research in Environmental Technologies) nace en 2015 como unha agrupación estratéxica de oito grupos de investigación unidos por un obxectivo común: o desenvolvemento de tecnoloxías ambientais sustentables desde o punto de vista social, económico e ambiental. Estes grupos procedían de distintas facultades da USC (Bioloxía, Física, Psicoloxía, Economía, Química e Escola de Enxeñaría) e estaban coordinados polo catedrático Juan M. Lema.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">nace en 2015</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_4_texto_buscado_1">o desenvolvemento de tecnoloxías ambientais sustentables desde o punto de vista social, económico e ambiental</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_5_paragraph_0">En 2020, baixo a dirección de Maite Moreira, convértese en centro singular da USC, e en 2024 consolídase como centro de investigación, integrándose na rede CIGUS (Centros de Investigación do Sistema Universitario de Galicia) da Xunta de Galicia. Actualmente, CRETUS conta cun equipo multidisciplinar composto por máis de 130 persoas entre persoal técnico e investigador, cunha representación equilibrada de xénero.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">convértese en centro singular da USC</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">equipo multidisciplinar composto por máis de 130 persoas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_6_paragraph_0">O obxectivo principal de CRETUS é impulsar a investigación, desenvolvemento, implementación e avaliación de solucións tecnolóxicas que fagan fronte aos desafíos ambientais actuais (cambio climático, perda de biodiversidade, contaminación alimentaria e seguridade ambiental). Para iso, a súa estratexia de I+D baséase en facer un diagnóstico do problema (a través da mostraxe, análise e monitorización), o desenvolvemento de tecnoloxías adecuadas (tratamentos avanzados de solos e augas), e a avaliación do seu impacto mediante a análise de ciclo de vida, análise de custos, e o estudo da percepción e aceptación social.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_6_texto_buscado_0">impulsar a investigación, desenvolvemento, implementación e avaliación de solucións tecnolóxicas que fagan fronte aos desafíos ambientais actuais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">"estratexia de I+D "</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_7_paragraph_0">Unha das principais fortalezas do centro é o seu enfoque multidisciplinar. CRETUS integra investigadores de áreas como a enxeñaría, biotecnoloxía, ciencias experimentais, dereito, psicoloxía e ciencias sociais, o que permite abordar os retos ambientais desde distintas perspectivas. Esta colaboración entre disciplinas facilita o desenvolvemento de solucións tecnolóxicas innovadoras, sen perder de vista o seu contexto ecolóxico, social e normativo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">investigadores de áreas como a enxeñaría, biotecnoloxía, ciencias experimentais, dereito, psicoloxía e ciencias sociais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_7_paragraph_1">A sede principal do centro atópase no Campus Vida da USC, aínda que, debido á diversidade temática dos grupos que o integran, os seus recursos humanos e materiais repártense entre o Campus Vida e o Campus Norte.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">Campus Vida da USC</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_8_paragraph_0">A investigación de CRETUS é diversa e pódese dividir en oito áreas temáticas, aínda que moitos dos seus proxectos poderían integrarse dentro de varias das áreas.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">oito áreas temáticas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_9_title_0">REMEDIACIÓN E USOS SUSTENTABLES DO SOLO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_9_paragraph_0">O solo é esencial para a produción de alimentos, a reciclaxe de nutrientes e a conservación da biodiversidade, ademais de desempeñar un papel clave na regulación do clima ao actuar como sumidoiro de carbono e reducir as emisións de CO2. En CRETUS estúdase a calidade e o estado dos solos e como remediar aqueles que están degradados ou contaminados utilizando solos deseñados no laboratorio (tecnosoles), biomateriais ou plantas (fitorremediación). Ademais, promóvese a reutilización de biorresiduos como emendas para os solos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">a calidade e o estado dos solos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_10_title_0">TRATAMENTO E RECUPERACIÓN DE AUGAS</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_10_paragraph_0">A escaseza de auga é unha preocupación global, pero é aínda máis preocupante que a auga dispoñible sexa de mala calidade. En CRETUS búscanse tecnoloxías alternativas para depurar augas residuais, recuperar compostos útiles e minimizar o impacto ambiental dos sistemas de tratamento.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_10_texto_buscado_0">depurar augas residuais, recuperar compostos útiles e minimizar o impacto ambiental dos sistemas de tratamento</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_11_title_0">VALORIZACIÓN DE RESIDUOS</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_11_paragraph_0">Desde unha perspectiva de economía circular, búscase aproveitar produtos que tradicionalmente se consideraban refugallos para crear novos recursos de valor. Por exemplo, investígase a produción de bioplásticos a partir de aceites vexetais, de biocombustibles a partir de residuos agroindustriais e forestais, ou a obtención de produtos de interese para a industria a partir de residuos pesqueiros e alimentarios.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">crear novos recursos de valor</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_title_0">BIODIVERSIDADE, BIOMONITORIZACIÓN E BIOARQUEOLOXÍA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_paragraph_0">O estudo dos organismos vivos proporciona información clave para desenvolver novas tecnoloxías e entender mellor o que sucede no noso planeta. Neste contexto, os organismos poden usarse para detectar e medir a contaminación en diferentes áreas (biomonitorización) e para crear mapas detallados que reflictan como se distribúe esa contaminación (biodelización). Ademais, os cambios na biodiversidade indican o impacto da actividade humana e os restos arqueolóxicos permiten estudar efectos do cambio climático engadindo a perspectiva temporal (bioarqueoloxía).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_texto_buscado_0">biomonitoring</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_texto_buscado_1">biomodelling</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_12_texto_buscado_2">bioarchaeology</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_13_title_0">INTEGRACIÓN DE DATOS E MODELADO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_13_paragraph_0">Recoller e analizar datos ambientais, como información meteorolóxica, biolóxica ou química, e construír modelos que simulen procesos naturais é clave para predicir a dispersión de contaminantes, a propagación de incendios ou o risco de inundacións.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_13_texto_buscado_0">predicir a dispersión de contaminantes, a propagación de incendios ou o risco de inundacións</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_14_title_0">MONITORIZACIÓN FÍSICO-QUÍMICA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_14_paragraph_0">Analizar auga, solo e aire para coñecer o seu estado é imprescindible para detectar a contaminación e a súa evolución ou saber se un tratamento de descontaminación foi eficaz. É imprescindible desenvolver métodos analíticos respectuosos co medio ambiente que sexan efectivos usando baixas cantidades de reactivos, enerxía e tempo. CRETUS conta con laboratorios especializados na medición de contaminantes nos diferentes compartimentos ambientais. Un exemplo, con gran repercusión en Galicia, é a detección de radón en aire (acreditado por ENAC).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_14_texto_buscado_0">é imprescindible para detectar a contaminación e a súa evolución</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_14_texto_buscado_1">detección de radón en aire (acreditado por ENAC)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_15_title_0">PROCESOS SUSTENTABLES</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_15_paragraph_0">Desde esta área, CRETUS traballa no deseño de procesos sustentables como a produción de enzimas, que son proteínas involucradas nas reaccións químicas, o uso de disolventes alternativos menos tóxicos e respectuosos co medio, ou técnicas de recuperación de petróleo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_15_texto_buscado_0">deseño de procesos sustentables como a produción de enzimas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_16_title_0">IMPACTO SOCIO-ECONÓMICO E AMBIENTAL</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_16_paragraph_0">CRETUS non só desenvolve tecnoloxías ambientais, senón que tamén se asegura de que estas sexan aceptadas e adaptadas pola sociedade dentro dun marco regulatorio claro e efectivo. Para iso analiza o impacto ambiental das tecnoloxías desde a obtención de materias primas ata a súa implementación (análise de ciclo de vida) e trata de crear deseños eficientes e respectuosos co medio (ecodeseño, ecoeficiencia). Todo iso sen esquecer a avaliación da percepción social e o deseño de plans estratéxicos de implementación.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_16_texto_buscado_0">analiza o impacto ambiental das tecnoloxías</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_16_texto_buscado_1">deseños eficientes e respectuosos co medio</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_17_paragraph_0">CRETUS traballa activamente para atraer e reter talento, promovendo a igualdade de oportunidades e unha cultura de traballo multidisciplinar. Para iso, ofrece bolsas de inicio á investigación e de estancias no estranxeiro para estudantes e doutorandos, e organiza simposios, cursos e seminarios que fomentan a formación continua e o desenvolvemento profesional dos seus investigadores. Así, o centro asegura un ambiente de excelencia científica e humano que sostén o seu impacto a longo prazo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_17_texto_buscado_0">promovendo a igualdade de oportunidades e unha cultura de traballo multidisciplinar</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">asegura un ambiente de excelencia científica</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_18_paragraph_0">Ademais, o centro ten un compromiso firme coa divulgación científica e a conexión coa sociedade local. Participa en actividades divulgativas como Ciencia Singular, G-night (Noite Galega das Persoas Investigadoras), Pint of Science, e organiza visitas escolares, charlas e conferencias achegando os avances científicos á cidadanía e espertando o interese pola ciencia na comunidade.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_18_texto_buscado_0">Participa en actividades divulgativas como Ciencia Singular, G-night (Noite Galega das Persoas Investigadoras), Pint of Science</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_19_paragraph_0">No ámbito da colaboración co sector produtivo, CRETUS desenvolveu 22 patentes orientadas á creación de produtos de alto valor, como a vacina contra Pseudomonas anguilliseptica PA-VAC, polihidroxialcanoatos, ectoína e triacilglicéridos, así como tecnoloxías para a eliminación de contaminantes en augas residuais e efluentes industriais mediante procesos biolóxicos e reactores específicos. Tamén métodos de remediación de solos contaminados e técnicas para mellorar a extracción de petróleo. Destas patentes, 11 foron licenciadas a empresas recoñecidas como FCC, Aqualia, CETAQUA, Espina Obras Hidráulicas, IGNICIA, AQUAGEST, AXPERIA e spin-offs como ICODA ou Flow Reserve, demostrando un notable nivel de transferencia tecnolóxica e colaboración co sector empresarial.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_19_texto_buscado_0">22 patentes orientadas á creación de produtos de alto valor</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">tecnoloxías para a eliminación de contaminantes en augas residuais e efluentes industriais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_19_texto_buscado_2">11 foron licenciadas a empresas recoñecidas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_20_paragraph_0">Finalmente, CRETUS amplía o seu impacto máis aló do ámbito local mediante a promoción de sinerxías científicas e alianzas multidisciplinares a nivel nacional e internacional. Mantén colaboracións con centros de investigación en países como Reino Unido, Francia, Holanda, Estados Unidos ou China, consolidándose como un referente internacional en tecnoloxías ambientais.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_20_texto_buscado_0">" Reino Unido, Francia, Países Baixos, Estados Unidos ou China"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_21_title_0">EMBAIXADORES DO TALENTO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_texto_buscado_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_paragraph_1">Directora adxunta: SARAH FIOL</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_title_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_texto_buscado_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_22_paragraph_0">Directora científica: MARÍA TERESA MOREIRA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_title_1">Directora</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_texto_buscado_1">Directora</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_0">María Teresa Moreira é doutora en Enxeñaría Química pola Universidade de Santiago de Compostela desde 1997 e catedrática na mesma universidade desde 2010. Desde que CRETUS foi recoñecido como centro singular da USC, dirixe esta entidade, consolidándoa como un referente en investigación e innovación.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_1">O seu labor docente é fundamental, tendo dirixido máis de 27 teses doutorais e numerosos traballos de fin de grao e máster. Ademais, imparte clases tanto en programas de grao como de posgrao. Paralelamente, asumiu importantes responsabilidades na xestión universitaria, destacando o seu papel como secretaria do Departamento de Enxeñaría Química e da Escola Técnica Superior de Enxeñaría. Tamén participou activamente en iniciativas para mellorar a calidade docente e en procesos de acreditación académica.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_2">No ámbito da investigación, forma parte do grupo de investigación Biogroup, e o seu traballo céntrase na xestión do ciclo de vida de procesos e produtos, aplicando ferramentas como a análise de ciclo de vida, ecoetiquetado, ecodeseño e medición da pegada de carbono. Así mesmo, destaca en enxeñería química, desenvolvendo solucións innovadoras para o tratamento de augas a través de reactores e biocatálise encimática, así como na produción de bioenerxía e biocombustibles.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_3">O seu impacto científico é notable, con máis de 400 publicacións e sete patentes ao seu nome. Atópase entre o 2 % dos científicos máis citados a nivel mundial e é recoñecida como a investigadora número un en análise de ciclo de vida segundo un estudo publicado en Environmental Impact Assessment Review. Recibiu múltiples premios, entre eles a Medalla de Investigación Isidro Parga Pondal e un galardón ao mellor proxecto de “Deseño para a reciclaxe”. Ademais, desempeñou roles editoriais en revistas científicas internacionais. As súas estancias en Holanda, Chile e Estados Unidos enriqueceron a súa visión global e fortalecen a súa colaboración internacional, consolidándoa como unha figura clave na investigación ambiental desde Santiago de Compostela.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_23_paragraph_4">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59701/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_title_1">Directora Adxunta</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_texto_buscado_1">Directora Adxunta</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_0">Sarah Fiol é doutora en Química pola Universidade da Coruña desde 1994 e desde 2021 é catedrática na Universidade de Santiago de Compostela. Forma parte da Agrupación Estratéxica de CRETUS desde 2015 e actualmente desempeña o cargo de directora adxunta do centro.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_1">Desde a súa incorporación á USC impartiu docencia en varias facultades da USC, incluíndo Química, Bioloxía, Farmacia e a Escola Técnica Superior de Enxeñaría, tanto en programas de grao como de posgrao. Dirixiu catro teses doutorais e numerosos traballos de fin de grao e máster. Foi coordinadora do grupo de Investigación en Química Física Ambiental entre 2009 e 2018 e agora forma parte do grupo AMBIOSOL. Con máis de 80 artigos publicados en revistas de prestixio, liderou oito proxectos nacionais e internacionais e participou noutros quince relacionados con temas ambientais.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_2">A súa investigación céntrase na calidade ambiental, con especial atención á química de augas, solos e sedimentos. Traballa na especiación química, que é o estudo das diferentes formas en que un elemento químico pode presentarse nun medio, xa que estas formas determinan a súa mobilidade e toxicidade. Ademais, busca reducir a dispersión de contaminantes a través de procesos naturais como a adsorción e retención en sistemas ambientais. Para a remediación de ecosistemas contaminados, desenvolve solucións baseadas na valorización de residuos como o biocarbón e o compost, promovendo prácticas sustentables para restaurar a saúde do medio ambiente.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_3">Colaborou con empresas para realizar estudos de calidade de aceites, produtos alimenticios e augas, integrando a investigación académica coas necesidades do sector produtivo e mantén colaboracións internacionais con investigadores de Portugal, Suecia, Reino Unido, México, e Arxentina.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_4">Entre as súas experiencias máis destacadas atópase a súa participación na campaña oceanográfica WOCE/92 a bordo do buque Hespérides, un proxecto pioneiro que investigou como as correntes oceánicas inflúen na regulación do clima global. Desde entón, seguiu desenvolvéndose como investigadora, consolidándose como unha científica recoñecida no campo da química ambiental e desempeñando un papel fundamental no impulso da investigación ambiental desde Santiago de Compostela.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_24_paragraph_5">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58976/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_title_1">Profesor Titular</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_texto_buscado_1">Profesor Titular</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_title_2">Departamento: Zooloxía, Xenética e Antropoloxía Física (Área de Zooloxía)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_texto_buscado_2">Departamento: Zooloxía, Xenética e Antropoloxía Física (Área de Zooloxía)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_title_3">Grupo de Investigación: Laboratorio de Bioxeografía (BiBICI)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Laboratorio de Bioxeografía (BiBICI)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_0">A partir dun interese inicial pola historia natural, en particular polos escaravellos, iniciou a súa carreira investigadora cun doutoramento centrado na taxonomía de Chrysomelidae. A partir dese coñecemento sobre a asombrosa diversidade das comunidades de escaravellos, ampliou os seus intereses de investigación cara á bioxeografía e a macroecoloxía. A súa principal contribución foi o desenvolvemento de métodos novos para medir os cambios na composición das comunidades biolóxicas (diversidade beta).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_1">Como mostra do profundo impacto destas contribucións no campo, o artigo que deu inicio a esta liña de investigación (Baselga, 2010, Global Ecology and Biogeography) acumula máis de 2500 citas na Web of Science. Outra achega destacada é o desenvolvemento dun marco preditivo para estimar a contribución relativa da limitación da dispersión e do nicho ecolóxico nas comunidades biolóxicas, mediante a avaliación da diversidade beta en múltiples niveis xerárquicos, desde variantes xenéticas ata clados intraespecíficos e especies (Baselga et al., 2013, Nature Communications; Baselga et al., 2015, Global Ecology and Biogeography; Baselga et al., 2022, Enography).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_title_4">Liñas de Investigación en CRETUS</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_2">" • Métodos de análise da diversidade biolóxica: Como medir a diversidade biolóxica e as diferenzas entre comunidades biolóxicas?"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_3">" • Bioxeografía e macroecoloxía: Como se distribúe a diversidade biolóxica no planeta e por que?"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_4">" • Modelos de distribución de especies e cambio global: Podemos predicir as respostas da diversidade biolóxica ao cambio global?"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_5">" • Taxonomía de coleópteros: Por que hai tantas especies de escaravello, como son?"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_25_paragraph_6">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58356/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_title_1">Catedrático Enxeñaría Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_texto_buscado_1">Catedrático Enxeñaría Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_title_2">Departamento: Enxeñaría Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_texto_buscado_2">Departamento: Enxeñaría Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_title_3">Grupo de Investigación: Biotecnoloxía Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Biotecnoloxía Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_0">Licenciado en Química (especialidade en Química Industrial) en 1990 pola Universidade de Santiago de Compostela (USC) , comezou o doutoramento ese mesmo ano, obtendo unha bolsa FPI en 1991 e presentando a súa tese en 1994 baixo a dirección do Prof. Juan Manuel Lema Rocio. Iniciou a súa carreira docente en 1994 como Profesor Axudante na USC, e tras ocupar diferentes prazas, accedeu en 2008 á de Catedrático de Universidade en Enxeñaría Química.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_1">A súa actividade investigadora céntrase en catálise encimática, reactores encimáticos aplicados á biodegradación, Análise de Ciclo de Vida (ACV) , economía circular, ecodeseño, ecoetiquetaxe, ecoeficiencia e pegadas ambientais.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_2">Ocupou diversos cargos: Coordinador do Máster en Enxeñaría Ambiental (2005-2008) , Director do Departamento de Enxeñaría Química (2008-2017), Coordinador do Grao en Enxeñaría Química (2014-2018), e Vicerreitor de Planificación e Proxección Estratéxica desde 2018. Tamén presidiu a Confederación Española de Directores e Decanos de Enxeñaría Química desde 2017 e liderou procesos de acreditación como os do IChemE.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_title_4">Liñas de investigación</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_3">" • Xestión do Ciclo de Vida"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_4">" • Aspectos metodolóxicos da Análise de Ciclo de Vida: factores de caracterización e normalización, asignación de cargas, integración de sistemas de análise por envoltura de datos nas análises de inventarios."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_5">" • Aplicación da metodoloxía da Análise de Ciclo de Vida ao desenvolvemento de diversos sectores e procesos industriais"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_6">" • Ecoetiquetaxe: Pegada de Carbono (ISO 14067) e Taxa de Retorno Enerxético"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_7">" • Ecodeseño de produtos (ISO 14006) e Ecoeficiencia de procesos (ISO 14045)"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_8">" • Enxeñaría Bioquímica"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_9">– Biocatálise encimática: peroxidases e oxidases fúnxicas e inmobilización de encimas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_10">– Desenvolvemento e modelización de reactores encimáticos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_11">– Aplicación á biodegradación de compostos altamente tóxicos: disruptores endocrinos, hidrocarburos poliaromáticos, tinguiduras industriais e pesticidas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_12">– Transferencia ao sector produtivo</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_13">– Sector pesqueiro</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_14">– Sector agroalimentario</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_15">– Transporte sustentable e loxística verde</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_16">– Industrial forestal</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_17">– Bioenerxía &amp; Biocombustibles</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_26_paragraph_18">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58858/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_title_1">Profesora Contratada Dotora</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_texto_buscado_1">Profesora Contratada Dotora</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_title_2">Dpto: Psicoloxía social, Básica e Metodoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_texto_buscado_2">Dpto: Psicoloxía social, Básica e Metodoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_title_3">GI: Comportamento Social e Psicometría Aplicada (COSOYPA)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_texto_buscado_3">GI: Comportamento Social e Psicometría Aplicada (COSOYPA)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_0">A súa traxectoria enmárcase no ámbito da psicoloxía social e ambiental, combinando investigación interdisciplinar e aplicada en torno á aceptación de tecnoloxías sustentables, os procesos de mobilización social e os factores que inflúen no cambio de comportamento da cidadanía.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_1">Doutora con mención internacional e Premio Extraordinario de Doutoramento pola Universidade de Santiago de Compostela, a súa tese sobre participación cidadá en contextos de crise foi seleccionada polo Centro de Investigacións Sociolóxicas para ser presentada na Universidade de Harvard como exemplo destacado de investigación en ciencias sociais.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_2">Realizou estancias de investigación en centros de referencia como a Vrije Universiteit (Ámsterdam), o ISCTE-IUL (Lisboa) e a Universidade de Groningen. Participou en proxectos europeos como RUN4LIFE e Transformar, e actualmente coordina a liña social do proxecto D-PATTERN (PID2023-150071OB-I00, Ministerio de Ciencia), centrado na aceptación de tecnoloxías descentralizadas de xestión da auga.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_3">No ámbito da transferencia, impulsou a aplicación EcoHábitos, orientada a promover hábitos sustentables, seleccionada no Programa de Estímulo á Transferencia do Coñecemento da USC. En 2024 foi galardoada co Premio á Mellor Investigadora Xove en Ciencias Sociais pola Real Academia Galega de Ciencias.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_4">Forma parte de redes científicas nacionais e internacionais e é actualmente secretaria da Sociedade Científica Española de Psicoloxía Social (SCEPS).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_title_4">Liñas de investigación en CRETUS</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_5">• Percepción e aceptación social de tecnoloxías ambientais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_6">• Factores cognitivo-emocionais do comportamento proambiental</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_7">• Mobilización e participación social en contextos de crise</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_8">• Actitudes e cambio de hábitos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_9">• Deseño de intervencións baseadas en modelos psicosociais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_27_paragraph_10">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59185/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_title_1">Profesor Emérito de Enxeñería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_texto_buscado_1">Profesor Emérito de Enxeñería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_title_2">Departamento: Enxeñería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_texto_buscado_2">Departamento: Enxeñería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_title_3">Grupo de Investigación: Biotecnoloxía Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_texto_buscado_3">Grupo de Investigación Biotecnoloxía Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_0">Catedrático emérito de Enxeñaría Química e coordinador científico do Centro CRETUS na Universidade de Santiago de Compostela. Actualmente é presidente da Real Academia Galega de Ciencias e Distinguished Fellow da International Water Association (IWA).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_1">A súa traxectoria investigadora centrouse na Biotecnoloxía Ambiental, desenvolvendo tecnoloxías para o tratamento e a recuperación de recursos de augas residuais e residuos, incluíndo a eliminación de microcontaminantes mediante métodos microbianos e encimáticos. Coordinou ou participou en 71 proxectos de investigación (24 europeos) e 16 colaboracións relevantes con empresas do sector da auga, recadando máis de 17 millóns de euros. Tamén foi experto da ONUDI en tratamento de efluentes industriais.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_2">Dirixiu 62 teses doutorais, publicou máis de 450 artigos e capítulos (índice H: 80, > 22.000 citas), e é autor ou coautor de 20 patentes. É editor do libro Innovative Wastewater Treatment &amp; Resource Recovery Technologies (IWA, 2017). Está incluído, xunto con varios dos seus antigos doutorandos, no 2% dos científicos máis influentes do mundo segundo a Stanford List.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_3">Os seus doutorandos ocupan hoxe cargos como catedráticos, profesores, investigadores en centros tecnolóxicos e responsables de I+D en empresas de diversos países.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_4">No ámbito institucional, foi director de departamentos na UAB e USC, primeiro director do Centro de Transferencia Tecnolóxica da USC, fundador e primeiro director da Escola de Enxeñaría da USC e primeiro presidente da CODDIQ.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_5">Recibiu numerosos recoñecementos, incluíndo catro Doutorados Honoris Causa (Barcelona, Valladolid, Milán, Valparaíso), distincións honorarias en Australia e China, así como premios nacionais e internacionais como a Insignia de Ouro da USC, o Premio Europeo de Enzimas Industriais ou o Premio Martínez Moreno de Innovación.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_title_4">Liñas de Investigación</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_6">• (co) Dixestión anaerobia de augas residuais e residuos: Modelado, Control e Microbioloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_7">• Eliminación de microcontaminantes en augas residuais en plantas de tratamento; Cometabolismo</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_8">• Tratamento terciario de microreactores mediante enzimáticos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_9">• Produción de bioplásticos a partir de residuos lignocelulósicos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_10">• Nanopartículas en plantas de tratamento de augas.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_28_paragraph_11">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59398/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_title_1">Catedrática de Química Analítica</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_texto_buscado_1">Catedrática de Química Analítica</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_title_2">Departamento: Química Analítica, Nutrición e Bromatoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_texto_buscado_2">Departamento: Química Analítica, Nutrición e Bromatoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_title_3">Grupo de Investigación: Laboratorio de Investigación e Desenvolvemento de Solucións Analíticas (LIDSA)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Laboratorio de Investigación e Desenvolvemento de Solucións Analíticas (LIDSA)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_0">É Catedrática de Química Analítica (xullo 2020) na Universidade de Santiago de Compostela e especialista en técnicas de extracción, cromatografía e espectrometría de masas. Investigadora principal do Grupo “LIDSA_laboratorio de investigación e desenvolvemento de solucións analíticas”.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_1">Recoñecido como grupo consolidado (GPC) desde o ano 2012 e renovado nas edicións sucesivas. Indicadores xerais de calidade da produción científica: Sexenios: 5 (1994-2023); Sexenio de Transferencia: 1 (única convocatoria) Nº tese: 18 todas elas con Mención de Calidade, 15 premio europeo, 8 premio extraordinario de doutoramento (2 pendentes de resolución) ; Citas totais: > 10000; Media citas/ano: 460; Indice 50 h; Publicacións en revistas ISI preto de 200. Capítulos de libros (internacionais) en editoriais como Elsevier ou Springer: 13. Varios premios internacionais. Incluída no prestixioso ranking “Ranking of the World Scientists: World´s Stanford 2% Scientist” elaborado por Stanford University. Presidente (chair) de varios congresos internacionais de recoñecido prestixio no campo dos pesticidas e microcontaminantes e en tecnoloxías de extracción. Membro do comité organizador e científico de congresos internacionais desde o ano 2012.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_2">Liñas de investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_3">" • Técnicas de preparación de mostra baseadas na Química Verde: Extracción asistida por microondas (MAE), Extracción presurizada con disolventes (PLE) Dispersión de matriz en fase sólida (MSPD), Técnicas de microextracción en fase sólida e líquida (SPME, LPME, USAEME, FPSE); microMSPD; microPLE."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_4">" • Técnicas cromatográficas simbióticas de análise. Espectrometría de masas en tándem acoplada a GC e LC."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_5">" • Determinación de contaminantes orgánicos (fenois, PCBs, clorobencenos, PAHs, VOCs, pesticidas, dioxinas, ignífugos… ) en matrices ambientais e biolóxicas"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_6">" • Determinación de fármacos e produtos de coidado persoal (PPCPs) en mostras medioambientais."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_7">" • Análise de cosméticos e produtos de coidado persoal."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_8">" • Análise de microplásticos, especialmente dos procedentes de caucho de pneumáticos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_9">" • Análise de pesticidas e micotoxinas en matrices agroalimentarias"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_10">" • Determinación de compostos tóxicos en produtos de consumo"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_11">" • Estudos de fotodegradación de contaminantes ambientais clásicos e emerxentes"</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_12">" • Determinación de subproductos de degradación. Foto-SPME."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_13">" • Estudo do potencial antioxidante de viños, meles e subprodutos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_29_paragraph_14">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59417/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_title_1">Investigadora Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_texto_buscado_1">Investigadora Ramón y Cajal</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_title_2">Departamento: Historia (Área Arqueoloxía)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_texto_buscado_2">Departamento: Historia (Área Arqueoloxía)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_title_3">Grupo de Investigación: EcoPast</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: EcoPast</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_0">Investigadora Ramón y Cajal e profesora da área de Arqueoloxía da Universidade de Santiago de Compostela (USC). Desde 2015 é investigadora e docente no Department of Archaeology and Classical Studies da Universidade de Estocolmo (Suecia).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_1">Licenciada en Bioloxía, é socia en Antropoloxía Física e Forense pola facultade de Medicina da Universidade de Granada a cuxo grupo de investigación segue vinculada. Leva máis de dúas décadas traballando en escavacións arqueolóxicas de España, Grecia e Portugal.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_2">A súa principal liña de traballo é a reconstrución do estilo de vida, así como a relación do ser humano co ambiente, a través do estudo dos restos humanos e necrópoles. Aínda que traballou en xacementos de todos os períodos, o seu principal enfoque está no período Romano e Medieval da Península Ibérica e Escandinavia. Formouse en antropoloxía física, paleopatoloxía e estudos xeoquímicos incluídos isótopos estables e inestables. Tamén traballou en reconstrución paleoambiental a través da análise de turbeiras e sedimentos de lagos, e en xeoarqueoloxía. É unha apaixonada do estudo de textos e fontes históricas e o seu valor para a arqueoloxía.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_3">Olalla é a investigadora principal do proxecto ERC Consolidator Grant PollutedPast “Environmental metal pollution revealed in archaeological human remains” (nº10108783).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_4">É unha firme defensora da ruptura das barreiras entre disciplinas.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_5">Liñas de investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_6">" • Reconstrución da dieta, mobilidade e contaminación por metais a través de restos humanos e animais arqueolóxicos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_7">" • Estudo arqueométrico de necropolis e áreas funerarias."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_8">" • Variabilidade normal e patolóxica do ser humano no pasado, principalmente enfermidades infecciosas e metabólicas."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_9">" • Infancia no período romano e medieval desde unha perspectiva multidisciplinar."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_10">" • Importancia do paleoambiente e os cambios ambientais nos procesos históricos."</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_30_paragraph_11">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59445/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_title_1">Catedrático de Microbioloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_texto_buscado_1">Catedrático de Microbioloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_title_2">Departamento: Microbioloxía e Parasitoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_texto_buscado_2">Departamento: Microbioloxía e Parasitoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_title_3">Grupo de Investigación: Patoloxía en Acuicultura-GIPA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Patoloxía en Acuicultura-GIPA</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_0">Desde o inicio da súa carreira investigadora, hai máis de 25 anos, estivo involucrado na investigación en microbioloxía dos organismos acuáticos, incluíndo diversos aspectos dos patóxenos bacterianos e virais. O seu traballo abarca desde o estudo da microbiota asociada a mareas vermellas e a patoloxía de peixes e moluscos, ata a detección e caracterización de virus entéricos e o papel dos moluscos como vehículo de transmisión, consolidando esta última liña de investigación no departamento. Todas estas investigacións mereceron recoñecemento internacional, como o demostra a súa participación en diferentes proxectos e contratos a nivel europeo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_1">Ao longo destes anos, publicou máis de 200 artigos en revistas JCR, participado en 38 proxectos de I+D financiados por convocatorias públicas (nacionais e europeas) e presentado relatorios en diversas reunións internacionais. Dirixiu 20 teses doutorais. Forma parte do comité editorial de varias revistas internacionais, como Veterinary Microbiology ou Systematic and Applied Microbiology, entre outras, e participou na organización de diversos congresos tanto nacionais como internacionais.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_2">Entre 2012 e 2014, ocupou o cargo de Vicerreitor de Titulacións e Persoal Docente e Investigador e, desde 2017, desempeña o cargo de Director do Departamento de Microbioloxía e Parasitoloxía na Universidade de Santiago de Compostela e desde 2022 é o Decano da Facultade de Bioloxía da USC.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_3">Liñas de investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_4">• Patoloxía bacteriana e vírica en Acuicultura</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_5">– Caracterización de patóxenos bacterianos de peixes e moluscos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_6">– Desenvolvemento de métodos de prevención e control de patoloxías.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_7">• Virus entéricos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_8">– Transmisión e bioacumulación de virus entéricos en moluscos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_9">• Patoloxía bacteriana e vírica en Acuicultura</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_10">– Caracterización de patóxenos bacterianos de peixes e moluscos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_31_paragraph_11">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59492/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_title_1">Catedrática Enxeñería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_texto_buscado_1">Catedrática Enxeñería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_title_2">Departamento: Enxeñería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_texto_buscado_2">Departamento: Enxeñería Química</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_title_3">Grupo de Investigación: Biotecnoloxía Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Biotecnoloxía Ambiental (BIOGROUP)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_0">A súa actividade investigadora centrouse no tratamento de augas residuais mediante procesos biolóxicos, especialmente na eliminación de materia orgánica (dixestión anaerobia e oxidación) e nitróxeno (nitrificación, desnitrificación heterótrofa e autótrofa con compostos de xofre, e anammox). Desde o ano 2000, traballou extensamente en sistemas de granulación aerobia combinados co proceso anammox, aplicados ao tratamento de efluentes industriais (conserveira, lácteos, xurros, etc. ).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_1">Participou en múltiples investigacións sobre o desenvolvemento do proceso anammox a escala industrial, concretado na tecnoloxía ELAN®. Desde 2005, incorporou técnicas de bioloxía molecular para identificar poboacións microbianas nos reactores. A partir de 2011, abriu unha nova liña de investigación sobre produción de biopolímeros (PHA ou bioplásticos) a partir de augas residuais e lodos activos, baseada en coñecementos previos de granulación aerobia.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_2">Participou na solicitude de dúas patentes europeas. Unha, xunto á empresa Hidrotec, xa publicada (EP 2 740 713 A1), estase implementando con FCC Aqualia nunha planta industrial en Guillarei (Galicia). A segunda, en colaboración coa Universidade Autónoma de Barcelona, está en fase de avaliación (EP13382301). O obxectivo actual en torno ao proceso anammox é establecer condicións óptimas de operación para tratar a liña principal de augas dunha EDAR.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_3">Liñas de Investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_4">• Tecnoloxías avanzadas para o tratamento de augas residuais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_5">– Desntrificación autótrofa (proceso anammox): Aplicación do proceso anammox para o tratamento de efluentes de digestores anaerobios tratando lodos ou residuos industriais.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_6">– Reactores aerobios granulares: Aplicación de biomasa granular aerobia para a eliminación de materia orgánica, nitróxeno e fósforo de augas residuais industriais (conserveiras de peixe, xurros de porco, lácteas, etc.).</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_7">• Biorefinería</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_8">– Produción de biopolímeros a partir de augas residuais: Valorización da materia orgánica de efluentes líquidos (glicerol e efluentes da industria agroalimentaria). En especial produción de biopolímeros con propiedades de bioplásticos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_32_paragraph_9">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59711/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_title_1">Catedrático</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_texto_buscado_1">Catedrático</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_title_2">Departamento: Edafoloxía e Química Agrícola</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_texto_buscado_2">Departamento: Edafoloxía e Química Agrícola</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_title_3">Grupo de Investigación: Cartografía de solos e paisaxe, físico-química, degradación e recuperación de solos e augas (AMBIOSOL)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Cartografía de solos e paisaxe, físico-química, degradación e recuperación de solos e augas (AMBIOSOL)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_0">Doutor en Ciencias Biolóxicas pola Universidade de Santiago de Compostela (USC) no ano 2000, cunha tese premiada pola Sociedade Española de Ciencia do Solo, desenvolveu a súa carreira académica na USC, onde é Profesor Titular desde 2018 e investigador do grupo Ambiosol desde 1998. O seu labor docente esténdese tamén a universidades de Ecuador, Brasil e Portugal, impartindo materias de xeoquímica ambiental.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_1">A súa investigación céntrase nos procesos (bio)xeoquímicos en ambientes costeiros, tropicais, extremófilos e mineiros, con énfase no seu impacto ambiental. Traballou en contornas como rías, marismas, manglares, o Pantanal brasileiro, a Antártida e zonas mineiras de varios países, colaborando con institucións internacionais de Europa, América e Australia.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_2">Foi investigador principal en numerosos proxectos financiados por entidades nacionais e internacionais, incluíndo estudos sobre a bioaccesibilidade de metais tóxicos en arrozales. Dirixiu 8 teses doutorais, 24 proxectos fin de carreira ou máster, publicou 161 artigos (87 en revistas JCR, como Nature Communications), participado en 36 proxectos de investigación (10 como IP), e elaborado 60 informes técnicos sobre avaliación e recuperación ambiental.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_3">Liñas de investigación</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_4">Edafoloxía</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_5">• Estudo das propiedades químicas e mineralóxicas dos solos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_6">• Clasificación, cartografía e avaliación da calidade do solo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_7">• Análise da variación espacial e as súas implicacións ambientais.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_8">Bioxeoquímica</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_9">• Comportamento do ferro (Fe) , manganeso (Mn) e xofre (S) en ambientes hidromórficos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_10">• Mobilidade de elementos tóxicos e nutrientes eutrofizantes.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_11">• Procesos xeoquímicos en ambientes fríos e extremos, como zonas hidrotermais, hiperácidas ou hipersalinas.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_12">• Subliñas:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_13">◦ Bioxeoquímica de zonas húmidas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_14">◦ Bioxeoquímica de ambientes fríos e extremófilos</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_15">Procesos litorais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_16">• Interacción suelo/planta en marismas e lagoas costeiras.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_17">• Impacto do ascenso do nivel do mar na mobilización de nutrientes e contaminantes.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_18">• Dinámica xeoquímica en colonias de aves mariñas e o seu efecto na composición do solo.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_19">• Subliñas:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_20">◦ Xeoquímica de medios marismeños</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_21">◦ Implicacións ambientais das colonias de aves mariñas</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_33_paragraph_22">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59808/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_title_1">Catedrático</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_texto_buscado_1">Catedrático</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_title_2">Departamento: Física de culas culas (Área Materia Condensada)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_texto_buscado_2">Departamento: Física de culas culas (Área Materia Condensada)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_title_3">Grupo de Investigación: Grupo de Física non Lineal (GFNL)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_texto_buscado_3">Grupo de Investigación: Grupo de Física non Lineal (GFNL)</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_0">Catedrático da facultade de físicas na Universidade de Santiago de Compostela desde 2021, foi fundador e director de MeteoGalicia (servizo meteorolóxico rexional dependente da Xunta de Galicia) durante o período 2000-2014, e Vicerreitor de Investigación da USC durante o período 2018-2023.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_1">Editou tres libros, tres números especiais dunha revista internacional e publicou máis de 140 artigos en revistas JCR incluíndo Nature (1) , Phys.Rev. Lett. (8) , Phys. Rev. E (32) , Scientific Reports (2) e PLOS Comput.Biol. (1) Foi investigador principal de varios proxectos nacionais e internacionais. Nestes momentos, está implicado en proxectos relacionados coa física non lineal, e a dinámica de fluídos. En termos de transferencia, cabe destacar en 2020 a creación dunha spin-off da Universidade FlowReserve S.L. para transferir os coñecementos relacionados coa dinámica de fluídos en sistemas biolóxicos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_2">Nos últimos anos a actividade investigadora centrouse fundamentalmente no estudo do transporte de partículas Lagranxianas e inerciais en fluídos. Así, estudouse o movemento de micro e macroplásticos no océano (proxectos Interreg FreeLitter, CleanAtlantic e MyCOAST), transporte de partículas en medios biofísicos (proxecto Ministerio CarriersFlow e Interreg NewHeart), modelado da vertixe en seres humanos, o transporte de vapor de auga considerado este como fluídos cunha masa que pode cambiar ao longo do tempo (por exemplo, en ríos atmosféricos), ou o transporte de partículas inerciais en partículas compresibles. Todas estas actividades deron lugar a multitude de artigos de investigación en revistas JCR, conferencias e Teses doutorais</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_3">Liñas de Investigación:</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_4">• Desenvolvemento de tecnoloxías innovadoras baseadas en sistemas híbridos.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_34_paragraph_5">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59916/detalle</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_title_1">Profesor Titular e Investigador Oportunius</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_texto_buscado_1">Profesor Titular e Investigador Oportunius</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_title_2">Departamento: Economía Aplicada</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_texto_buscado_2">Departamento: Economía Aplicada</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_paragraph_0">Profesor Titular de Economía e Director do EqualSea Lab na Universidade de Santiago de Compostela (España), proxecto ERC, financiado polo European Research Council Consolidator Grant; Investigador Distinguido Oportunius Xunta de Galicia, e Karl-Göran Mäler Scholar do Beijer Institute of Ecological Economics. Leva a cabo traballos científicos interdisciplinares sobre o papel dos valores, as institucións e o coñecemento para catalizar vías para cambios transformadores dos océanos e a alimentación das persoas, con máis de 200 publicacións científicas en revistas líderes como Nature, Nature Sustainability e Science. Foi galardoado como Investigador Altamente Citado en 2021, 2022 e 2024. Obtivo máis de 9 millóns de euros en convocatorias de axudas competitivas e foi distinguido co Premio á Mellor Tese Doctoral, o Premio Yamamoto, o I Premio INESMA, o Premio IPBES 2022 Gulbenkian da Humanidade e o Blue Planet Prize para IPBES 2024.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_paragraph_1">Actualmente é Coordinador Principal da Avaliación Global do Cambio Transformativo de IPBES, Co-presidente do Programa PECS sobre Equidade Oceánica para Futuros Sustentables, e co-autor do Informe Mundial de Puntos de non Retorno. Foi convidado a dar conferencias en organismos internacionais como a Comisión Europea, o Parlamento Europeo, o Tribunal de Contas Europeo e o Convenio sobre a Diversidade Biolóxica. É ademais Editor en Xefe da revista Marine Policy e membro do consello editorial de prestixiosas revistas como Ambio, Ecosystems and People, Marine Policy, People and Nature e Nature Ocean Sustainability. As súas investigacións foron citadas por Le Monde, The Economist, CNN e The Washington Post, entre outros.</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_35_paragraph_2">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60664/detalle?lang=es</string>
    <string name="CS_CRETUS_miniscreen_36_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre o CRETUS podes acceder a máis información facendo clic na seguinte ligazón:</string>

</resources>