<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_0_paragraph_0">O ADN de todos os seres humanos é igual nun 99,6 %, pero a información contida nese 0,4 % único é fundamental para obter respostas importantes. En España recuperáronse preto de 9000 corpos das máis de 700 fosas comúns escavadas. Os labores de identificación dos restos, levadas a cabo a través de xenealoxía xenética, son fundamentais para poder dar descanso ás familias dos desaparecidos.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_1_paragraph_0">Entre un 30 e un 50% dos accidentes mortais de tráfico involucran a individuos que conducían baixo os efectos do alcol. Nestes casos é moi importante determinar se as accións dunha persoa estaban influídas pola presenza de drogas no seu organismo.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_2_paragraph_0">A mellora nos procesos e instrumentos utilizados polas ciencias forenses levou a un enorme salto cualitativo na resolución de cuestións legais. Desde probas xenéticas que determinen o parentesco, a mostras de ADN que proben a autoría dun crime. Desde a presenza de tóxicos en crimes violentos, ao primeiro paso para abordar a situación dunha persoa drogodependente. As ciencias forenses teñen un impacto directo e claro sobre as persoas en aspectos tan fundamentais da súa vida como a honra, a xustiza ou a morte.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_3_paragraph_0">Co obxectivo de servir de centro de referencia na docencia e investigación, así como de asesoramento á Administración de Xustiza, créase o Instituto de Ciencias Fore. e Criminolóxicas “Luís Concheiro” (INCIFOR) cuxos ámbitos son a Medicina Legal, a Toxicoloxía e a Criminoloxía.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_4_paragraph_0">"O Instituto de Ciencias Forenses e Criminológicas “Luís Concheiro” (INCIFOR) ofrece unha ampla carteira de servizos que están a disposición tanto de organismos públicos como "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_5_paragraph_0">"O Instituto de Ciencias Forenses. e Criminolóxicas \"Luis Concheiro\" (INCIFOR) (previamente Instituto de Medicina Legal), con sede en Santiago de Compostela, é unha institución de carácter mixto de referencia internacional no ámbito da Medicina Legal, a Toxicoloxía e a Xenética Forense. "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_0">Foi creado polo Decreto (galego) 247/1992, do 30 de xullo, tras o convenio entre a Universidade de Santiago de Compostela (USC) e a Xunta de Galicia, aínda que leva realizando labores de investigación e servizos desde 1978. </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_1">Desde 2025 conta coa Unidade de Criminoloxía froito da integración do que fose ata ese momento Instituto de Criminoloxía da USC, promotor e coordinador do título propio de Criminoloxía, agora Grao de Criminoloxía.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_2">Inicio de actividade</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_3">Creación oficial</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_6_paragraph_4">Integración de Criminoloxía</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_7_paragraph_0">O Instituto, cuxa sede se sitúa no edificio histórico da Facultade de Medicina de Santiago de Compostela, participa activamente na formación de estudantes dos graos de Medicina, Dereito, Criminoloxía e Farmacia, entre outros, así como de estudantes de distintos másteres. </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_7_paragraph_1">É responsable do programa de Doutoramento da USC “Avances e novas estratexias en Ciencias Forenses”. Colabora, así mesmo, con distintas universidades nacionais e internacionais na formación pre e posgrao dos seus estudantes.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_8_paragraph_0">Igualmente, o INCIFOR participa en actividades de formación para persoal da Administración de Xustiza, e serve de centro de referencia para a realización de prácticas nos seus laboratorios de Toxicoloxía e Xenética Forense de estudantes do grao de Criminoloxía e alumnos de ciclos de Formación Profesional.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_9_paragraph_0">"O INCIFOR realiza un amplo labor pericial no campo da Xenética e Toxicoloxía Forense derivada do convenio anual entre a USC e a Xunta de Galicia. Traballa estreitamente con Tribunais de Xustiza e forzas de seguridade do Estado. Ten subscrito convenios e contratos con distintas administracións públicas e privadas para a realización de análises e outras actividades periciais.  "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_10_paragraph_0">A súa ampla capacidade investigadora permitiu desenvolver e implementar na súa actividade diaria métodos avanzados tanto de análise xenética como de métodos analíticos toxicolóxicos.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_10_paragraph_1">Esta traxectoria investigadora do INCIFOR permitiu avanzar no coñecemento e innovación no campo das Ciencias Forenses, así como na resolución de casos xudiciais a partir da análise de distintas mostras e restos biolóxicos. </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_10_paragraph_2">Todos estes avances e actividade investigadora posicionaron ao INCIFOR como un centro de referencia internacional no ámbito da Medicina Legal e Toxicoloxía.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_11_paragraph_0">O traballo do INCIFOR non só contribúe á resolución de casos, senón que tamén impulsa o avance científico en Medicina Legal, Toxicoloxía e Xenética Forense, e Criminoloxía. O seu labor ten un impacto directo na xustiza, a seguridade e a formación de profesionais altamente cualificados.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_11_paragraph_1">O INCIFOR conta, entre os seus membros, con 14 PDI (persoal docente e investigador) e 6 investigadores vinculados.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_12_paragraph_0">O Instituto de Ciencias Forenses e Criminolóxicas de Santiago de Compostela é un referente na investigación científica aplicada a resolver casos xudiciais e, en definitiva, mellorar a seguridade da poboación.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_0">O INCIFOR estrutúrase en cinco unidades:</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_1">Xenética Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_2">Toxicología Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_3">Toxicología Clínica e Conductual</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_4">Patoloxía e Clínica Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_13_paragraph_5">Criminoloxía</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_14_title_1">Genética</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_14_paragraph_0">Aquí analizan o ADN para identificar persoas, establecer parentescos ou resolver crimes. Tamén traballan na identificación de vítimas de catástrofes e no estudo de restos humanos antigos.\n\nProxectos como Mitgenomics: Análise Poboacional de Xenomas Mitocondriais, que se centra no estudo do ADN mitocondrial para aplicacións forenses, médicas e antropolóxicas, permite analizar a variabilidade xenética en poboacións e foi fundamental na identificación de restos humanos en contextos históricos e criminais.\n</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_14_title_0">Genética Forence</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_15_title_0">Toxicología</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_15_title_1">Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_15_paragraph_0">"A súa actividade céntrase na análise de mostras biolóxicas procedentes de persoas vivas ou mortas para a detección, identificación e cuantificación de drogas, alcohol, velenos e todo tipo de substancias no contexto de investigacións xudiciais, como homicidios, accidentes ou casos de submisión química.   Son moitos os tipos de mostras biolóxicas que se analizan no seu laboratorio, evidenciando en moitos casos un consumo recente e, noutros, unha exposición prolongada no tempo a distintos tipos de substancias, podendo establecer unha cronoloxía retrospectiva do seu consumo. Neste laboratorio desenvólvense permanentemente e publican en revistas científicas de impacto novos métodos analíticos que permitan mellorar a capacidade de detección e cuantificación de novas substancias. "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_16_title_0">"Toxicología Clínica y "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_16_title_1">Conductual</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_16_paragraph_0">"O grupo está composto por un equipo de expertos toxicólogos especializados na determinación analítica de substancias psicoactivas cuxo efecto sobre o comportamento humano pode ter graves consecuencias, tanto para o propio individuo como para a sociedade.   Esta unidade realiza análises solicitadas polos servizos de urxencia hospitalarios en casos de intoxicación. Ademais, teñen convenios con diferentes Policías Locais para o control de abuso de drogas, confirmando os test de saliva realizados por eles. "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_17_title_0">"Patología y "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_17_title_1">Clínica Forense</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_17_paragraph_0">A súa actividade oriéntase ao desenvolvemento de novos métodos e estratexias no ámbito da Patoloxía e Clínica Forense para a resolución de cuestións de transcendencia nos distintos campos do dereito: data da morte, causa e etioloxía médico-legal da morte, identificación persoal, avaliación do dano corporal, violencia de parella.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_18_title_0">Criminología</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_18_paragraph_0">"Desenvolve labores docentes no grao de Criminoloxía e formación especializada ao servizo de institucións e profesionais deste ámbito, así como labores de investigación e asesoramento na materia.  "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_19_title_0">XENÉTICA </string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_19_title_1">FORENSE</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_19_paragraph_0">A través das súas áreas de investigación —clínica forense, toxicoloxía xenética, toxicoloxía forense, patoloxía forense e criminoloxía—, o INCIFOR participou en numerosos casos de gran relevancia, tanto a nivel galego como nacional e internacional.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_19_paragraph_1">Identificación e Xustiza</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_20_paragraph_0">As análises xenéticas realizadas neste laboratorio permitiron resolver, mesmo anos despois da súa comisión, casos de asasinato de impacto mediático en España.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_20_paragraph_1">Identificación de vítimas de catástrofes: Colaboraron na identificación de vítimas en traxedias como os atentados do 11M en Madrid, aplicando técnicas avanzadas de ADN en condicións extremas.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_20_paragraph_2">Exhumación de fosas da Guerra Civil: Participa na recuperación e identificación de restos da Guerra Civil, devolvendo a identidade e a dignidade a familias que levaban décadas esperando respostas.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_title_0">TOXICOLOXÍA</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_title_1"> FORENSE E CLÍNICA</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_0">" Detectar o invisible, protexer vidas"</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_1">Os principais campos de aplicación, no momento actual, son:</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_2">•	Diagnóstico analítico de intoxicacións agudas clínicas</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_3">•	Actividade pericial para a Administración de Xustiza</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_4">•	Control de drogas no tráfico rodado</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_5">Outros tipos de análises que realizan:</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_6">•	Diagnóstico da exposición do feto a drogas durante o embarazo</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_7">•	Control de drogas no ámbito laboral</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_8">•	Casos de submisión química.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_21_paragraph_9">•	Análise a particulares</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_22_title_0">PATOLOXÍA</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_22_title_1">E CLÍNICA FORENSE</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_22_paragraph_0">Esta Unidade encárgase da pericia legal solicitada, emitindo informes e ditames sobre avaliación do dano corporal, médico e etioloxía da morte, exhumacións cadavéricas e pericias relacionadas coa responsabilidade médica no ámbito penal, civil e patrimonial da Administración.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_23_title_0">\tCRIMINOLOXÍA</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_23_paragraph_0">"Ofrece servizos de asesoramento (informes, ditames, estudos, proxectos de regulación e programas de cumprimento normativo) a profesionais e entidades públicas e privadas no campo da Criminoloxía e as Ciencias Penais. Tamén se ofrece formación especializada a demanda para todas as institucións e profesionais implicados ou interesados neses ámbitos.  "</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_24_paragraph_0">O INCIFOR é un exemplo claro de como a ciencia mellora a vida das persoas. O seu traballo non queda nos laboratorios: chega aos xulgados, aos hospitais e tamén ás familias que buscan respostas. Grazas á aplicación do coñecemento científico, lograron resolver crimes, esclarecer mortes, axudar ás vítimas, formar a novos profesionais e achegar probas que garanten que a xustiza se basee en feitos obxectivos, claros e demostrables.</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_25_title_0">EMBAIXADORES</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_25_title_1">DO TALENTO</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_26_paragraph_0">Prueba Directivo 1</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_26_paragraph_1">Prueba Directivo 2</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_27_title_0">Prueba directivo1</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_27_title_1">Prueba directivo2</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_27_paragraph_1">Prueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivoPrueba texto directivo</string>
    <string name="More_info">Mais información aqui</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_28_paragraph_0">Directora</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_50_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre o INCIFOR podes acceder a máis información facendo clic no seguinte enlace</string>
    <string name="II_INCIFOR_miniscreen_29_paragraph_0">Secretaria</string>


</resources>