<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_0_paragraph_0">As enfermidades crónicas, como o cancro, as enfermidades cardiovasculares, a diabetes e as neurodexenerativas, representan un dos principais retos para a saúde pública global, especialmente a medida que a poboación envellece. Non só afectan profundamente a vida de quen as padecen, senón que tamén supoñen un desafío para os sistemas de saúde.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_0_texto_buscado_0">enfermidades cardiovasculares, a diabetes e as neurodexenerativas</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_1_paragraph_0">Aquí é onde entra a investigación biomédica, que busca descubrir as causas profundas destas enfermidades e desenvolver tratamentos máis eficaces e adaptados a cada persoa. Nos últimos anos, xurdiron novas terapias prometedoras, como a nanomedicina, que usa partículas microscópicas para tratar as enfermidades de forma máis precisa; a medicina xenómica, que adapta os tratamentos segundo a información xenética de cada paciente; ou a inmunoterapia, que está a transformar o tratamento do cancro, entre outras.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_1_texto_buscado_0">tratamentos máis eficaces e adaptados a cada persoa</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_1_texto_buscado_1">medicina xenómica</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_1_texto_buscado_2">inmunoterapia</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_2_paragraph_0">Estas innovacións achégannos cada vez máis a unha medicina de precisión, unha medicina capaz de personalizar os tratamentos de acordo coas únicas características de cada persoa, como a súa xenética, o seu estilo de vida ou a súa contorna. Así, a ciencia biomédica non só está a cambiar a forma en que entendemos e tratamos as enfermidades, senón que nos achega a un futuro no que cada paciente recibe o tratamento adecuado no momento adecuado.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_2_texto_buscado_0">medicina de precisión</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_2_texto_buscado_1">ciencia biomédica</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_3_paragraph_0">Desde Santiago de Compostela, o CiMUS (Centro Singular de Investigación en Medicina Molecular e Enfermidades Crónicas) da USC está á vangarda destes avances, traballando para mellorar a saúde de todos mediante a investigación das enfermidades crónicas máis relevantes e cun alto impacto na nosa sociedade.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_3_texto_buscado_0">" mellorar a saúde de todos mediante a investigación"</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_3_paragraph_1">O CiMUS, fundado en 2010 pola Universidade de Santiago de Compostela, foi creado para reunir aos mellores equipos científicos e converterse nun referente en investigación biomédica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_3_texto_buscado_1">referente en investigación biomédica</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_paragraph_0">Actualmente o CiMUS conta cunha dobre acreditación de excelencia a nivel rexional e nacional.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_paragraph_1">Por unha banda, forma parte da rede CIGUS da Xunta de Galicia (ED431G/2023/02), que avala a calidade e o impacto da súa investigación. Este recoñecemento está financiado pola Consellería de Educación, Ciencia, Universidades e Formación Profesional, e cofinanciado pola Unión Europea a través do Programa FEDER Galicia 2021–2027.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_texto_buscado_0">forma parte da rede CIGUS da Xunta de Galicia</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_paragraph_2">Doutra banda, o Centro foi recentemente distinguido coa acreditación como Unidade de Excelencia María de Maeztu a nivel nacional, outorgada polo Ministerio de Ciencia, Innovación e Universidades (axuda CEX2024–001463-M).</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_4_texto_buscado_2">Unidade de Excelencia María de Maeztu</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_5_paragraph_0">A súa misión principal é fomentar a investigación de vangarda para avanzar no entendemento das bases moleculares e as terapias de enfermidades crónicas, especialmente aquelas relacionadas co envellecemento poboacional, que representan un desafío socio-sanitario crecente. O centro traballa na fronteira entre a investigación biomédica e a súa aplicación clínica, co fin de desenvolver unha Medicina de Precisión, que sexa adaptada ás características únicas de cada individuo.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_5_texto_buscado_0">" fomentar a investigación de vangarda para avanzar no entendemento das bases moleculares e as terapias de enfermidades crónicas"</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_5_texto_buscado_1">Medicina de Precisión</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_6_paragraph_0">"Durante estes 14 anos, o CiMUS creceu significativamente, logrando cifras récord e situándose en primeira liña de centros de investigación do mapa autonómico. Neste sentido, destacan máis de 114 millóns de euros en financiamento, publicando máis de 2.000 artigos en revistas de alto impacto internacional, rexistrando unhas 38 patentes e creando 14 spin-offs. "</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_6_texto_buscado_0">114 millóns de euros en financiamento, publicando máis de 2.000 artigos en revistas de alto impacto internacional, rexistrando unhas 38 patentes e creando 14 spin-offs</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_6_paragraph_1">Ademais, conta cun nodo de alta capacidade no ERIC EU-OPENSCREEN, un consorcio europeo de infraestruturas de investigación dedicado ao descubrimento de fármacos. En 2022, foi o centro galego con máis proxectos financiados, tanto públicos como privados.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_6_texto_buscado_1">consorcio europeo de infraestruturas de investigación</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_paragraph_0">Para cumprir o seu obxectivo ten dous programas de investigación: O Programa de Mecanismos Moleculares, que investiga as bases celulares e moleculares das enfermidades, e o Programa Integrativo Traslacional, que leva os avances científicos á práctica médica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_texto_buscado_0">Programa de Mecanismos Moleculares</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_texto_buscado_1">Programa Integrativo Traslacional</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_paragraph_1">Situado no Campus Vida da Universidade de Santiago de Compostela, o CiMUS conta con máis de 350 investigadores repartidos en 40 grupos de traballo.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_7_texto_buscado_2">máis de 350 investigadores repartidos en 40 grupos de traballo</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_8_title_0">PROGRAMA DE MECANISMOS MOLECULARES</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_8_paragraph_0">O centro investiga as bases celulares e moleculares de enfermidades comúns na sociedade, enfocándose en como os xenes e as súas modificacións poden influír nelas. O seu obxectivo é converter estes achados en novos métodos de diagnóstico e tratamento para a sociedade. Para iso, buscan biomarcadores que indiquen a presenza e evolución de enfermidades, así como dianas terapéuticas onde actúan os medicamentos. Tamén exploran avances como a nanomedicina, que usa partículas moi pequenas para tratar enfermidades, as terapias dirixidas, que atacan especificamente as células cancerosas, e a teragnose, que combina diagnóstico e tratamento nun só paso.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_8_texto_buscado_0">novos métodos de diagnóstico e tratamento para a sociedade</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_8_texto_buscado_1">terapias dirixidas</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_9_title_0">OBESIDADE</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_9_paragraph_0">Sete grupos de investigación estudan a obesidade e enfermidades relacionadas como a diabetes, o Alzheimer e o fígado graxo non alcohólico. Fano desde diferentes perspectivas para entender que as causa, como se desenvolven e que novas formas de tratamento poden aplicarse. Analizan como os xenes, as hormonas e o sistema nervioso controlan o metabolismo, o apetito e o equilibrio enerxético.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_9_texto_buscado_0">diabetes, o Alzheimer e o fígado graxo non alcohólico</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_10_title_0">NEURODEXENERACIÓN</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_10_paragraph_0">Seis grupos de investigación están traballando en enfermidades neurolóxicas e neurodexenerativas, que ocorren cando as neuronas se danan ou morren. Estas inclúen o Parkinson, trastornos nos ritmos circadianos, enfermidades priónicas (como a das \"vacas tolas\") e problemas de visión. Para entender mellor estas enfermidades, combinan coñecementos de anatomía, bioloxía celular, xenética e farmacoloxía, co obxectivo de mellorar o seu diagnóstico e tratamento.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_10_texto_buscado_0">Parkinson, trastornos nos ritmos circadianos, enfermidades priónicas (como a das \"vacas tolas\") e problemas de visión</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_11_title_0">CARDIOVASCULAR</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_11_paragraph_0">Cinco grupos de investigación traballan para entender as causas das enfermidades cardiovasculares. Por exemplo, estudan o papel das quinases, proteínas que afectan ao sistema cardiovascular, e o dos microARN, pequenas moléculas que controlan os xenes e poden contribuír a problemas cardíacos. Tamén investigan a calcificación vascular, cando se acumula calcio nos vasos sanguíneos, e a activación anormal das plaquetas, que pode formar coágulos e aumentar o risco de trombose.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_11_texto_buscado_0">proteínas que afectan ao sistema cardiovascular, e o dos microARN</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_11_texto_buscado_1">calcificación vascular</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_12_title_0">CANCRO</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_12_paragraph_0">Once grupos de investigación estudan os procesos moleculares e celulares que causan o cancro e buscan novos tratamentos. O cancro ocorre cando as células se dividen sen control. Por iso, entender como funciona o ciclo celular e os mecanismos que protexen as células de multiplicarse de maneira descontrolada, como a senescencia celular, ou como se repara o ADN danado, é clave para combatelo. Tamén se investigan as células nai, que poden converterse en diferentes tipos de células e son esenciais para a medicina rexenerativa. Ademais, investigan sobre os tipos de cancro que están relacionados con virus ou os que poden ser causados por danos no ADN das mitocondrias, uns orgánulos imprescindibles para as células. Grazas a estes avances, están xurdindo novos tratamentos, como os Atomic Quantum Clusters, grupos de nanomoléculas que atacan as células tumorais de maneira precisa.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_12_texto_buscado_0">entender como funciona o ciclo celular e os mecanismos que protexen as células de multiplicarse de maneira descontrolada</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_12_texto_buscado_1">" tipos de cancro que están relacionados con virus ou os que poden ser causados por danos no ADN"</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_13_title_0">PROGRAMA INTEGRATIVO TRASLACIONAL</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_13_paragraph_0">O obxectivo deste programa é transformar os avances da investigación en tratamentos reais para os pacientes. Buscan levar as solucións do laboratorio á práctica para mellorar a atención médica. Para logralo, exploran diversas estratexias terapéuticas que achegan cada vez máis a unha medicina de precisión, adaptada ás necesidades individuais de cada paciente. Algunhas destas estratexias inclúen: medicina xenómica, drug screening, nanodelivery, teragnose e protonterapia.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_13_texto_buscado_0">transformar os avances da investigación en tratamentos reais para os pacientes</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_13_texto_buscado_1">adaptada ás necesidades individuais de cada paciente</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_14_title_0">MEDICINA XENÓMICA</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_14_paragraph_0">Dous grupos de investigación traballan nesta estratexia, que se enfoca en personalizar o tratamento segundo a xenética de cada paciente. Para logralo, combinan o estudo do ADN (xenómica) e a bioinformática para analizar patróns xenéticos importantes, como aqueles que inflúen na identidade e plasticidade celular ou as causas xenéticas que poden transmitir o cancro.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_14_texto_buscado_0">personalizar o tratamento segundo a xenética de cada paciente</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_15_title_0">DRUG SCREENING (Cribado/ Descubrimiento de fármacos)</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_15_paragraph_0">Tres grupos de investigación traballan nesta estratexia, que se basea en probar en modelos de laboratorio diferentes medicamentos para atopar o máis efectivo para cada paciente. Estudan novas formas de tratar enfermidades, buscan sinais para un diagnóstico temperán e predín como os pacientes responderán aos tratamentos. Tamén investigan como os medicamentos se comportan no corpo. Ademais, exploran o uso de extractos e aceites esenciais de plantas con potencial terapéutico. Un aspecto importante é que o grupo BioFarma creou a plataforma InnoPharma, que avalía máis de 60.000 fármacos, e é embaixador en España do ERIC EU-OPENSCREEN, un consorcio europeo de infraestruturas de investigación.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_15_texto_buscado_0">probar en modelos de laboratorio diferentes medicamentos para atopar o máis efectivo para cada paciente</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_15_texto_buscado_1">o grupo BioFarma creou a plataforma InnoPharma</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_16_title_0">NANODELIVERY (Nanodistribución de fármacos)</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_16_paragraph_0">Tres grupos de investigación traballan nesta estratexia, que se basea no uso de nanopartículas para transportar de maneira precisa e controlada os fármacos ás células ou tecidos específicos. Estudan, por exemplo, nanotransportadores, que permiten unha entrega exacta dos tratamentos, microsferas, que liberan os medicamentos de forma controlada e sostida, ou nanovacinas, que son vacinas deseñadas con nanomateriais para potenciar a resposta inmune.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_16_texto_buscado_0">uso de nanopartículas para transportar de maneira precisa e controlada os fármacos ás células ou tecidos específicos</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_17_title_0">TERAGNÓSTICA E PRONTOTERAPIA</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_17_paragraph_0">Dous grupos de investigación traballan en teragnose, unha innovadora técnica médica que combina o diagnóstico e o tratamento nun só paso. Utiliza axentes terapéuticos e de imaxe (como radionúclidos) que permiten detectar tumores e, ao mesmo tempo, administrar un tratamento dirixido. Esta estratexia mellora a precisión terapéutica e a efectividade, xa que permite visualizar a localización exacta do problema e aplicar o tratamento directamente na área afectada. Tamén se estuda a protonterapia, un novo tipo de radioterapia que utiliza protóns en lugar de raios X para tratar tumores de maneira máis precisa. Grazas ás propiedades físicas dos protóns, esta técnica permite unha entrega de enerxía máis precisa ao tumor, minimizando o dano aos tecidos sans circundantes. É especialmente útil para tratar tumores situados preto de estruturas sensibles ou en áreas difíciles de alcanzar con radioterapia convencional.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_17_texto_buscado_0">permiten detectar tumores e, ao mesmo tempo, administrar un tratamento dirixido</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_17_texto_buscado_1">novo tipo de radioterapia que utiliza protóns en lugar de raios X para tratar tumores de maneira máis precisa</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_18_paragraph_0">O CiMUS dedícase a avanzar na investigación biomédica e o desenvolvemento de novas terapias. A súa misión é impulsar a transferencia de coñecemento e fortalecer a colaboración tanto con investigadores internacionais como coa industria biotecnolóxica e farmacéutica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_18_texto_buscado_0">impulsar a transferencia de coñecemento e fortalecer a colaboración</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_18_paragraph_1">Para conectar a ciencia coa práctica, o centro ofrece oportunidades para que investigadores nacionais e internacionais realicen estancias, e traballa da man con empresas para levar a investigación á creación de novos tratamentos. Ademais, CiMUS participa en proxectos conxuntos con outras institucións de investigación para promover o desenvolvemento de terapias innovadoras.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_18_texto_buscado_1">investigadores nacionais e internacionais realicen estancias</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_paragraph_0">O centro ten unha destacada presenza en consorcios internacionais como a Rede Española de Terapia Avanzada (TERAV), o International Cancer Genome Consortium (ICGC) e INNODIA, un consorcio que investiga a diabetes tipo 1. Ademais, lidera iniciativas como Kaertor Foundation, I2D2 e Cancer Innova, en colaboración con Janssen, a Xunta de Galicia e a Asociación Española contra o Cancro para acelerar a investigación e o descubrimento de novos tratamentos.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_texto_buscado_0">presenza en consorcios internacionais</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_texto_buscado_1">Kaertor Foundation, I2D2 e Cancer Innova</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_paragraph_1">CiMUS tamén traballa estreitamente con empresas biotecnolóxicas como SunRock Biopharma e Oncostellae, que desenvolven anticorpos e fármacos innovadores para tratar enfermidades como o cancro e enfermidades inmunolóxicas.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_19_texto_buscado_2">empresas biotecnolóxicas</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_20_paragraph_0">Xerou unhas 38 patentes en áreas clave relacionadas coas enfermidades neurodexenerativas, nanomedicina (nanocápsulas e nanotransportadores), biomarcadores e ferramentas de diagnóstico de cancro, farmacocinética e formulacións para liberación controlada de fármacos. Tamén desenvolveron modelos transxénicos necesarios para a investigación biomédica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_20_texto_buscado_0">38 patentes en áreas clave</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_20_paragraph_1">O CiMUS tamén promove o emprendemento e a creación de spin-offs como Albor Biotech, Gazella Biotech, Libera Bio, Smart Vitamins, BFlow, Flow Reverse, Arjuna Therapeutics, e Celtarys, que están á vangarda no desenvolvemento de novas tecnoloxías e terapias biomédicas.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_20_texto_buscado_1">promove o emprendemento e a creación de spin-offs</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_21_title_0">EMBAJADORES DEL TALENTO</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_22_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_22_title_1">PERSONAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_title_1">Directora Científica del CiMUS, investigadora principal del grupo BioFarma.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_texto_buscado_1">Directora Científica del CiMUS, investigadora principal del grupo BioFarma.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_paragraph_0">Catedrática de Farmacoloxía e Directora Científica do CiMUS, é unha figura destacada no ámbito do descubrimento temperán de fármacos en España. Ao longo da súa carreira, liderou máis de cen proxectos de colaboración público-privada, contribuíndo ao desenvolvemento de 17 novos compostos ata a fase clínica. Foi pioneira en innovación aberta, coordinando iniciativas como I2D2, Cancer Innova e o programa “Rescata COVID”. O seu compromiso coa transferencia de coñecemento reflíctese en 19 patentes e a cofundación de catro empresas biotecnolóxicas, entre elas Oncostellae. Con máis de 250 publicacións científicas e 26 teses doutorais dirixidas, tamén representou a España en plataformas europeas como EU-OPENSCREEN e asesorou a axencias internacionais. Recibiu varios recoñecementos, entre eles o da EFPIA, que a incluíu entre os 30 científicos máis destacados de Europa.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_paragraph_1">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/mabel-loza</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_23_paragraph_2">MÁIS INFO: https://cimus.usc.gal/group/pharmacology-applied-drug-discovery</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_24_title_1">Investigador senior, grupo BioFarma</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_24_texto_buscado_1">Investigador senior, grupo BioFarma</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_24_paragraph_0">Profesor Titular de Farmacoloxía na Universidade de Santiago de Compostela e responsable de automatización e cribado de alto rendemento da plataforma de farmacoxenómica Innopharma asociada ao grupo Biofarma no CiMUS. Esta plataforma está catalogada como unha das 8 plataformas de cribado de altas capacidades europeas dentro do ERIC europeo EU-OPENSCREEN. Conta cunha ampla experiencia en desenvolvemento de ensaios de alto rendemento aplicables á identificación de novos compostos activos con posibilidade de avanzar no proceso de investigación e desenvolvemento de novos fármacos, participando en 17 proxectos que conseguiron chegar cun novo candidato a fármaco que se avaliou en ensaios clínicos en pacientes. Esta liña de investigación permite unha ampla rede de colaboracións con grupos públicos e empresas nacionais e internacionais para aplicar o coñecemento destes procesos e achegar os achados destes colaboradores aos pacientes.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_24_paragraph_1">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/es/personal/jose-manuel-brea-floriani</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_title_1">Investigador Principal grupo Genomics &amp; Bioinformatics</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_texto_buscado_1">Investigador Principal grupo Genomics &amp; Bioinformatics</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_0">O Profesor Ángel Carracedo é catedrático na Universidade de Santiago de Compostela desde 1989. Actualmente, dirixe o Instituto de Ciencias Forenses. (USC), a Fundación Pública Galega de Medicina Xenómica (SERGAS) e o Centro Nacional de Xenotipado (CEGEN). Así mesmo, coordina o Grupo de Medicina Xenómica no CiMUS.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_1">Conta con máis de 450 publicacións científicas e, só en 2012, os seus traballos recibiron máis de 1.400 citas segundo datos de ISI Web of Knowledge. O seu índice H total é de 50, e nos últimos dez anos alcanzou un índice H de 38. Foi recoñecido como Highly Cited Scientist na área de Ciencias Forenses durante o período 2001–2011 por Thomson Reuters.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_2">Realizou máis de 160 contribucións como conferenciante invitado en congresos nacionais (84) e internacionais (85) na última década, e dirixiu un total de 68 teses doutorais.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_3">É editor da revista Forensic Science International: Genetics, a cal ocupa o primeiro posto no ranking SCI de revistas da área de Ciencias Forenses. Participa como membro do Comité Asesor Científico (SAB) de cinco centros ou axencias nacionais e seis internacionais, así como en diferentes organismos reguladores internacionais, entre eles a Axencia Europea do Medicamento (EMA).</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_4">Ao longo da súa carreira recibiu numerosos recoñecementos e galardóns, entre os que destacan a Medalla Adelaide, a Medalla Galien, o Premio Jaime I, a Medalla Castelao, a Medalla de Galicia, a Medalla ao Mérito Policial, o Premio Galego de Investigación, o Premio Novoa Santos e o Premio Fernández Latorre, entre outros concedidos por fundacións e sociedades científicas. Foi tamén nomeado Doutor Honoris Causa por diferentes universidades.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_5">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/angel-carracedo-alvarez</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_25_paragraph_6">MÁIS INFO: https://cimus.usc.gal/group/genomics-and-bioinformatics</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_title_1">Investigador principal grupo Metabolic Homeostasis and Vascular Calcification</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_texto_buscado_1">Investigador principal grupo Metabolic Homeostasis and Vascular Calcification</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_0">Ricardo Villa-Bellosta é doutor pola Universidade de Zaragoza, onde a súa tese doutoral foi galardoada co Premio da Real Academia de Doutores de España e o Premio Extraordinario de Doutoramento. Desenvolveu o seu labor investigador en diversas institucións de prestixio, entre elas a Universidade de Zaragoza (España), Emory University (EE. UU. ), o Centro Nacional de Investigacións Cardiovasculares (CNIC), o Instituto de Investigación Sanitaria da Fundación Jiménez Díaz (España) e a Universidade de Berna (Suíza).</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_1">O seu traballo foi financiado por entidades como a Progeria Research Foundation (EE. UU.) e o Ministerio de Ciencia e a Comunidade de Madrid. Ao longo da súa traxectoria obtivo varias axudas e contratos competitivos, entre os que destacan a Bolsa de Colaboración do MINECO, unha bolsa predoutoral do Goberno de Aragón, o contrato postdoutoral “Juan de la Cierva”, e o contrato postdoutoral “I+D+I Jóvenes Investigadores sen vinculación”, tamén do MINECO.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_2">En 2021, o Dr. Villa-Bellosta incorporouse como Investigador Principal ao CiMUS. O seu laboratorio céntrase no estudo da homeostase do fosfato e pirofosfato, e o seu papel na calcificación vascular asociada á síndrome de proxeria, o envellecemento e as enfermidades relacionadas coa idade.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_3">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/ricardo-villa-bellosta</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_26_paragraph_4">MÁIS INFO:  https://cimus.usc.gal/group/metabolic-homeostasis-and-vascular-calcification</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_title_1">Catedrática, Investigadora principal y Coordinadora Multidisciplinar en Oncología-Endocrinológica (Grupo Neoplasia &amp; Endocrine Differentiation)</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_texto_buscado_1">Catedrática, Investigadora principal y Coordinadora Multidisciplinar en Oncología-Endocrinológica (Grupo Neoplasia &amp; Endocrine Differentiation)</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_0">Formada como médica e doutora na Facultade de Medicina da Universidade de Santiago de Compostela, Clara V. Álvarez completou a súa especialización científica con estadías postdoutorais en centros de referencia internacional: o Institut für Molekularbiologie und Tumorforschung na Universidade de Marburg (Alemaña) e o DIBIT do Ospedale San Rafaele (actual Università Vita e Salute) en Milán (Italia). Tras unha etapa como profesora na Universidade de Vigo, afincouse definitivamente na Facultade de Medicina de Santiago, onde imparte docencia a centos de futuros médicos cada ano.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_1">Actualmente é catedrática da USC e investigadora no CIMUS, liderando unha liña multidisciplinar en endocrinoloxía oncolóxica. Coordina un equipo que une especialistas en patoloxía, cirurxía, endocrinoloxía, oncoloxía e bioloxía molecular, promovendo a conexión real entre a investigación e a práctica hospitalaria.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_2">No seu laboratorio estúdanse cancro de tiroides, tumores hipofisarios e outras patoloxías endocrinas, empregando células obtidas de mostras cirúrxicas doadas altruisticamente polos pacientes —a partir de excedentes das intervencións cirúrxicas— grazas á colaboración cos equipos clínicos dos principais hospitais galegos. Este modelo único favorece unha investigación colectiva, personalizada e orientada ás necesidades reais dos pacientes.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_3">A súa traxectoria está avalada por 87 publicacións peer-reviewed (PubMed), a dirección de numerosas teses doutorais e a titularidade de patentes de innovación biomédica. Deu conferencias en máis de 90 congresos internacionais (incluíndo sesións plenarias e conferencias mundiais) e nacionais.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_4">Desempeñou destacados postos en sociedades científicas nacionais e europeas (ETA, ESE, SEEN) e actualmente é secretaria do Thyroid Cancer Group da European Thyroid Association (ETA) , formando parte da coordinación científica a nivel europeo.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_5">O seu labor recibiu recoñecementos como os premios Serono, Novartis, Fundación SEEN e Sergio Vidal. Identifícase como investigadora comprometida coa transferencia de coñecemento e coa innovación transversal, sempre promovendo a colaboración interdisciplinar para que os avances científicos revertan directamente no benestar dos pacientes e da sociedade.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_6">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/clara-alvarez-villamarin</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_27_paragraph_7">MÁIS INFO: https://cimus.usc.gal/group/neoplasia-endocrine-differentiation</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_title_1">Investigador principal del grupo NeurObesity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_texto_buscado_1">Investigador principal del grupo NeurObesity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_0">Miguel López é Catedrático de Fisioloxía na Universidade de Santiago de Compostela (USC). Ao longo da súa carreira dirixiu 23 teses doutorais e desenvolveu unha destacada traxectoria en investigación básica no ámbito da endocrinoloxía e o metabolismo.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_1">Recibiu numerosos premios nacionais e internacionais, entre eles o Young Investigator Award da European Association for the Study of Obesity (EASO), o Premio da Sociedade Española de Endocrinoloxía e Nutrición (SEEN) en tres ocasións, o European Journal of Endocrinology Prize da European Society of Endocrinology, o Young Investigator Award da European Society for Clinical Investigation e o Jens Sandahl Christiansen Award, entre outros.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_2">Formou parte dos comités editoriais de múltiples revistas científicas de referencia no campo da endocrinoloxía e a neuroendocrinoloxía, como Endocrinology, Journal of Endocrinology, Journal of Molecular Endocrinology, Molecular Metabolism e PLoS ONE, entre outras.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_3">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/miguel-lopez</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_28_paragraph_4">MÁS INFO: https://cimus.usc.gal/group/neurobesity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_title_1">Investigadora principal del grupo Immunity and small molecules</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_texto_buscado_1">Investigadora principal del grupo Immunity and small molecules</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_0">Iria Gómez-Touriño é inmunóloga e profesora titular na Universidade de Santiago de Compostela (USC), onde dirixe o laboratorio de Inmunidade e Moléculas Pequenas. A súa investigación céntrase principalmente en dúas liñas: a identificación e caracterización de novas moléculas pequenas con propiedades antiinflamatorias para o tratamento de enfermidades autoinmunes, e o estudo dos mecanismos de autorreactividade que subxacen a estas patoloxías, con especial atención a novos antíxenos e ás células MAIT.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_1">Ao longo da súa carreira foi recoñecida con importantes bolsas e premios internacionais, como dúas bolsas individuais Marie Sklodowska-Curie e, máis recentemente, o prestixioso Career Development Award da Juvenile Diabetes Research Foundation, outorgado a só tres investigadores ao ano en todo o mundo. O 67% das súas publicacións científicas aparecen en revistas do cuartil D1, incluíndo títulos de alto impacto como Nature Communications, Dimetologia, FASEB Journal e Nature Immunology.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_2">Ademais, Iria é inventora de tres patentes, avaliadora experta para a Unión Europea e membro electa da Xunta Directiva da Sociedade Española de Inmunoloxía (2022–2026). O seu compromiso coa ciencia vai máis aló do laboratorio, participando activamente en actividades de divulgación científica.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_3">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/iria-gomez-tourino</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_29_paragraph_4">MÁIS INFO: https://cimus.usc.gal/group/immunity-and-small-molecules</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_title_1">Investigadora principal do grupo Brain Plasticity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_texto_buscado_1">Investigadora principal do grupo Brain Plasticity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_0">Alba é bióloga especializada en Neurociencias (Ph.D. 2017, Universidade de Santiago de Compostela). Realizou a súa formación predoutoral no Laboratorio de Neurociencias Clínicas (LINC), baixo a supervisión dos Dres. Francisco Campos, José Castillo e Tomás Sobrino. Durante este período investigou os efectos terapéuticos da hipotermia nos mecanismos celulares e moleculares implicados no dano cerebral isquémico, e colaborou en numerosos estudos clínicos, adquirindo así unha ampla perspectiva en neurociencia traslacional.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_1">En 2018 incorporouse como investigadora postdoutoral ao laboratorio do Dr. Nicolas Renier no Institut du Cerveau et da Moelle Épinière (ICM) de París, onde centrou a súa investigación no estudo da plasticidade cerebral, analizando as relacións entre a actividade neuronal e o remodelado axonal e vascular. Nesta etapa especializouse en microscopía 3D cuantitativa a gran escala, combinando técnicas de aclaramento tisular con microscopía de lámina de luz, e participou no desenvolvemento de novas ferramentas bioinformáticas para a análise cuantitativa de conxuntos de imaxes de tamaño terabyte (ClearMap toolbox).</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_2">A súa traxectoria científica inclúe máis de 20 publicacións en revistas científicas internacionais revisadas por pares, incluíndo revistas interdisciplinarias de alto impacto como Cell ou Science, así como publicacións de referencia en áreas específicas como Stroke, Development ou Journal of Experimental Medicine. A súa carreira estivo apoiada por financiamento nacional e internacional competitiva, entre a que destacan unha MSCA-IF (Convocatoria 2018) e un contrato de investigadora Ramón y Cajal (Convocatoria 2021), que foron determinantes para impulsar a súa independencia científica e permitíronlle establecer o seu propio laboratorio no CiMUS en 2023.</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_3">BIOGRAFÍA: https://cimus.usc.gal/staff/alba-vieites-prado</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_30_paragraph_4">MÁIS INFO: https://cimus.usc.gal/group/brain-plasticity</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_31_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre o CiMUS podes acceder a máis información facendo clic no seguinte enlace:</string>
    <string name="CS_CIMUS_miniscreen_31_texto_buscado_0">ampliar os teus coñecementos</string>
</resources>