<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_0_paragraph0">Nun mundo marcado pola desinformación, a globalización, os conflitos xeopolíticos e o cambio climático, as Humanidades son máis necesarias que nunca. Estas buscan desenvolver na sociedade unha visión crítica e global, dándolle aos cidadáns as ferramentas para cuestionar todo o que os rodea e actuar con conciencia, para que sexan capaces de entender e transformar a súa realidade.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_1_paragraph0">As Humanidades e as novas tecnoloxías, como a intelixencia artificial, están cada vez máis interconectadas, ofrecendo os estudos humanísticos perspectivas críticas necesarias para reflexionar sobre o uso ético e social das tecnoloxías, e cuestionando como afectan aos dereitos, á identidade e á convivencia. Así, axudamos a garantir que o avance tecnolóxico sirva para promover o benestar, a igualdade e a diversidade cultural.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_1_paragraph1">Neste contexto nace o Instituto de Investigación en Humanidades da Universidade de Santiago de Compostela (iHUS), que busca dar resposta aos desafíos do presente e do futuro e crear un espazo de referencia e recoñecemento para a investigación.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_2_paragraph0">"O iHUS créase en 2024, e actualmente ten a súa sede no Centro de Estudos Avanzados, no parque de Vista Alegre. A USC ten unha gran forza no eido das Humanidades, situándose en ránkings coma o QS entre as mellores universidades do mundo neste campo, polo que a creación do iHUS era un paso lóxico e necesario dentro dunha política científica que busca articular a investigación en unidades máis competitivas. Trátase do primeiro instituto de investigación en Humanidades do Sistema Universitario de Galicia. "</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_2_paragraph1">Preséntase como un espazo atractivo para o desenvolvemento científico das Humanidades, con capacidade e compromiso para a atracción, formación e retención de talento. Proponse dar resposta aos retos máis urxentes da sociedade, coma o cambio climático, o impacto da tecnoloxía e as políticas migratorias.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_3_paragraph0">A transversalidade e interdisciplinaridade son elementos claves para o iHUS, xa que para abordar as problemáticas propias do século XXI é necesario o entendemento non só entre as Humanidades, senón tamén coas disciplinas científico-técnicas como a Física, as Ciencias da Natureza, da Saúde ou a Informática.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_4_paragraph0">Actualmente conta con máis dun centenar de investigadores/as, 66 investigadores permanentes e 46 non permanentes, de campos como a Filoloxía, Filosofía, Historia, Historia da Arte ou a Xeografía, o que acentúa ese compromiso coa colaboración entre diversos campos científicos.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_5_paragraph0">A misión principal do iHUS é abordar de maneira crítica os retos actuais e futuros da nosa sociedade desde a perspectiva das Humanidades. Estes retos configúranse en tres prioridades, que pretenden ser complementarias pero non estáticas, abríndose á posibilidade de reformulalas en virtude dos cambios que nos depare o futuro.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_5_button0">Boton01</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_5_button1">Boton02</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_5_button2">Boton03</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_6_title0">ANTROPOCENO</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_6_title1">BENESTAR E</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_6_title2">XUSTIZA</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_6_paragraph0">"A investigación debe superar a visión tradicional do mundo onde o ser humano occidental é o centro de todo, buscando enfoques que integren múltiples perspectivas e a importancia da relación entre home e natureza. Neste reto caben investigacións desenvoltas dende liñas de investigación como a ecocrítica, os estudos de xénero, o posthumanismo, a ética aplica ou os estudos pos/de-coloniais, entre outras. "</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_7_title0">TECNOCIENCIA, DIXITALIZACIÓN E MUNDOS VIRTUAIS</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_7_title1">DIXITALIZACIÓN</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_7_title2">E MUNDOS VIRTUAIS</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_7_paragraph0">"O impacto da transformación dixital das últimas décadas na natureza e na vida das persoas pode ser tanto positiva como negativa. Isto implica reflexionar sobre os retos éticos e ambientais que supón o uso de tecnoloxías e estudar como estas inflúen na creación e preservación da cultura. Este reto aglutina liñas de investigación tan relevantes como as Humanidades Dixitais, o Transhumanismo, a intermedialidade e estudos teatrais, da performance e da música, os estudos da creatividade e tamén aquelas relacionadas coas industrias culturais, ademais do que teña que ver coa mente, linguaxe, cognición e razoamento e a filosofía da tecnociencia, da intelixencia artificial e da realidade virtual. "</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_8_title0">IDENTIDADES</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_8_title1">CAMBIO GLOBAL</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_8_title2">E MOBILIDADES</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_8_paragraph0">A actualidade está marcada polas migracións e a globalización, nun proceso no que as identidades semellan reforzarse e esvaecerse ao mesmo tempo. A partir de investigacións sobre estudos da globalización e dos fluxos transnacionais, memoria e herdanzas culturais, estudos da fronteira, identidades culturais e (etno) territoriais e os estudos das emocións, no iHUS desenvólvese unha análise crítica da globalización e do pasado permite cuestionar a idea dunha única forma de sociedade, favorecendo a diversidade e o recoñecemento das comunidades minoritarias.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_9_paragraph0">Se ben se pensa que a principal oportunidade de transferencia do coñecemento nas Humanidades ten que ver coa organización de simposios e obradoiros, o certo é que existe moito persoal do iHUS que traballa para diseminar información científica no campo do patrimonio cultural tanto material como inmaterial, con achegas técnicas constantes aos eidos cultural, educativo ou sanitario.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_9_paragraph1">O persoal investigador tamén ofrece servizos especializados relativos a arquivos, bibliotecas, administracións públicas, medios de comunicación, centros educativos, etc; e asesoramento técnico en ámbitos como a arqueoloxía, xestión e planificación territorial, catalogación artística e patrimonial ou desenvolvemento de Humanidades dixitais.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_10_paragraph0">O iHUS pretende fomentar o diálogo entre a academia e a sociedade, facilitando o acceso aberto aos resultados de investigación tanto para un público especializado como xeral. A realización de labores de divulgación e interacción coa sociedade é clave para acercar os resultados das investigacións á sociedade galega en particular e mundial en xeral, para o que tamén é importante a colaboración con universidades doutros países.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_11_title0">EMBAIXADORES DO TALENTO</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_title0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_title1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button1">Imagen Anxo</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph0">Laura María Lojo Rodríguez</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph1">Anxo Abuín González</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button2">Imagen Fernando</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph2">Fernando Cabo Asegurinolaza</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button3">Imagen Etienne</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph3">Etienne Helmer</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button4">Imagen Mari Conchi</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph4">María de La Concepción Martínez Vidal</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button5">Imagen Xose</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph5">Xosé Manoel Núñez Seixas</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button6">Imagen Valeria</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph6">Valerià Paül Carril</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button7">Imagen Rocio</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph7">Rocío Sánchez Ameijeiras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button8">Imagen Jesus</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph8">Jesús Ángel Sánchez García</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button9">Imagen Monica</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph9">Mónica Rial Molanes</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_button10">Imagen Alejandra</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_12_paragraph10">Alejandra Ulla Lorenzo</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_title0">LAURA MARÍA LOJO RODRÍGUEZ</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_paragraph0">Directora</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_paragraph1">Falta Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_13_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59423/detalle?lang=es</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_14_paragraph0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre o iHUS podes acceder a máis información a través da seguinte ligazón:</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_14_button0">https://www.usc.gal/es/node/49934</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_15_title0">ANXO ABUÍN GONZÁLEZ</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_15_paragraph0">Falta Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_15_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_15_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58151/detalle</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_16_title0">FERNANDO CABO ASEGURINOLAZA</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_16_paragraph0">Fernando Cabo Aseguinolaza é catedrático de Teoría da literatura e Literatura comparada na Universidade e codirector da Cátedra Institucional Rosalía de Castro (USC). Actualmente desenvolve unha liña de investigación sobre xeografía literaria e memoria pública, cunha énfase particular na obra e na figura de Rosalía Castro. Ao longo da súa carreira, traballou en teoría da lírica, teoría a historia literaria e literatura e espacialidade. Doctorouse cunha tese, publicada en 1992 co título El concepto de género y la picaresca. Realizou edicións críticas de obras do Século de Ouro español como El guitón Onofre (1988), El Buscón (Crítica 1993, RAE, 2011) e, con Santiago Fernández Mosquera, Execración contra los judíos (Crítica, 1996). É autor de monografías como Infancia y modernidad literaria (Biblioteca Nueva, 2001), Manual de teoría de la literatura (Castalia, 2006), xunto a María do Cebreiro Rábade Villar, e El lugar de la literatura española (Crítica, 2012). Dirixiu o equipo editorial do primeiro volume de A Comparative History of Literatures in the Iberian Peninsula (John Benjamins, 2010), así como, máis recentemente, de Textualidades (inter)literarias. Lugares de lectura y nuevas perspectivas teórico-críticas (Iberoamericana Vervuert, 2020) e Space, Affect, Memory: Literary geographies in transnational and transdisciplinary comparison (UCL Press, 2025). Foi un dos membros do Equipo Glifo, responsable do Diccionario de termos literarios (DITERLI, Centro Ramón Piñeiro). Publicou ademais capítulos en editoriais como Rodopi, Peter Lang, Arco ou Iberoamericana, así como artigos en revistas como Bulletin Hispanique, Bulletin of Hispanic Studies, Revista de Estudios Hispánicos, Hispanic Review, Comparative Literature, Journal of World Literature, Neohelicon, Revista de Literatura ou Studi Ispanici. Na actualidade, participa nun proxecto de investigación titulado \"A inscrición da memoria cultural no espazo público: estratexias de consumo institucional do pasado literario (1837-1978)”, cuxa IP é María do Cebreiro Rábade.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_16_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_16_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/58485/detalle</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_17_title0">ETIENNE HELMER</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_17_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_17_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/1380226/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_18_title0">MARÍA DE LA CONCEPCIÓN MARTÍNEZ VIDAL</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_18_paragraph0">Concha Martínez Vidal exerce dende 1993 como profesora titular na Universidade de Santiago de Compostela, tras doutorarse na Universidade de Valencia e realizar estadías de investigación en Estocolmo. Posteriormente ampliou a súa formación no Reino Unido, impartiu docencia en lóxica e filosofía analítica, e publicou traballos de relevancia en revistas e editoriais académicas de prestixio.  Entre as súas publicacións máis destacadas atópanse a entrada Abstract Objects na Stanford Encyclopedia of Philosophy, artigos en Synthese, Acta Philosophica ou Theoria, así como dous libros co- editados en Springer: Abstract Objects. For and Against e Deflationist Conceptions of Abstract Objects.  Participou en numerosos proxectos de investigación, e desde 2014 coordina o grupo EPISTEME (USC), así como a rede estatal “Filosofía da Ciencia” (2023–2025). Presidiu a Sociedade de Lóxica e Filosofía da Ciencia en España (2012–2018) e colaborou coa Division of Logic, Methodology and Philosophy of Science and Technology (2021–2023). Foi tamén directora do Departamento de Lóxica e Filosofía Moral da USC, e membro de comités científicos en congresos organizados por sociedades académicas nacionais e internacionais. Participou en comisións de avaliación como ANEP, ANECA ou as EURIAS Fellowships. Dirixiu teses de doutoramento, tutelou bolsas de excelencia e organizou encontros científicos de referencia. A súa investigación destaca polo rigor filosófico e o profundo interese polos fundamentos da lóxica e a filosofía da matemática.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_18_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_18_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59605/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_19_title0">XOSÉ MANOEL NÚÑEZ SEIXAS</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_19_paragraph0">Falta Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_19_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_19_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/59781/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_20_title0">VALERIÀ PAÜL CARRIL</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_20_paragraph0">Desde 2022, Valerià Paül é profesor titular de universidade do Departamento de Xeografía da Universidade de Santiago de Compostela, actualmente acreditado pola ANECA e pola AQU para catedrático. Con anterioridade, foi Assistant Professor na University of Western Australia (2014-2015) e gañou dous contratos postdoutorais en concorrencia competitiva (2008-2013). É licenciado en Xeografía (2001) e doutor en Planificación Territorial e Desenvolvemento Rexional (2006) pola Universitat de Barcelona, en ambos os dous con Premio Extraordinario. As súas principais liñas de pescuda académica céntranse na ordenación e a xestión territoriais, nomeadamente nos espazos designados como naturais protexidos en contextos de montaña e en áreas rurais de baixas densidades, focalizándose nas relacións entre o medio (natural) e as persoas no marco dun enfoque crítico acerca do desenvolvemento territorial endóxeno (sustentábel?) e mediante unha perspectiva paisaxística que pon a énfase nas cuestións perceptuais, representacionais e sensíbeis presentes nesas relacións. Os últimos anos especializouse no estudo de áreas fronteirizas, tanto en Europa como en América Latina, en chave de cooperación transfronteiriza e persistencia de obstáculos/barreiras, por exemplo na xestión de espazos protexidos partillados: Reservas da Biosfera Transfronteirizas Gerês/Xurés e Bosques de Paz, Montañas de Trevinca, Ancares leoneses e Ancares galegos, Pireneo oriental nor- e sur-catalán, etc.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_20_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_20_button1">MÁIS INFO:  https://investigacion.usc.gal/investigadores/59850/detalle</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_21_title0">ROCÍO SANCHEZ AMEIJEIRAS</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_21_paragraph0">No hay Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_21_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_21_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60297/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_22_title0">JESÚS ÁNGEL SÁNCHEZ GARCÍA</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_22_paragraph0">Jesús Ángel Sánchez García (A Coruña, 1967) é un investigador da arquitectura e do patrimonio de Galicia que fixo os seus estudios na Universidade de Santiago de Compostela, na que actualmente é catedrático no Departamento de Historia da Arte. Investigar as dinámicas detrás da orixe e características dos edificios históricos de Galicia ten o sentido principal de dar a coñecer e interpretar en profundidade os valores de elementos sobranceiros do noso patrimonio cultural. E tamén a intención de ofrecer aos cidadáns medios para comprender mellor os lugares e entornos nos que viven, sobre todo no caso das vilas e cidades.  Aínda que proceda da historia da arte, desde hai dez anos ven implementando nas súas investigacións novas ferramentas dixitais, por exemplo as restitucións con modelos 3D hiperrealistas das principais arquitecturas destruidas en Galicia. Edificios como o pazo dos Condes de Pontedeume, o Gran Hotel da Toxa ou o Castromil de Santiago, volven á vida virtual en colaboración co resto de investigadores do grupo IDEAHS e os deseñadores gráficos do CIAG, como medio para explorar novas metodoloxías de traballo e difusión destas testemuñas da nosa memoria histórica. Coa idea de trasladar á sociedade a perspectiva crítica que esixe sempre o terreo do patrimonio cultural, os retos da conservación dos edificios históricos fronte as dinámicas de abandono e especulación, ou ben ante o risco da masificación turística, son outros campos que conectan coas investigacións e informes máis recentes.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_22_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_22_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/60305/detalle </string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_23_title0">MÓNICA RIAL MOLANES</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_23_paragraph0">Falta Texto</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_23_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_23_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.es/investigadores/1009145/detalle</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_24_title0">ALEJANDRA ULLA LORENZO</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_24_paragraph0">Alejandra Ulla Lorenzo é Profesora Titular de Literatura Española e Vicedecana na Facultade de Filoloxía da Universidade de Santiago de Compostela, na que imparte docencia e dirixe traballos académicos. Forma parte do Instituto en Humanidades e do Grupo de Investigación Calderón (GI-1377) da mesma institución. Realizou estadías de investigación na City University of New York e na Università degli Studi di Firenze. Foi investigadora posdoutoral na University College Dublin, onde xestionou o proxecto europeo Iberian Books, relacionado co estudo do patrimonio bibliográfico europeo da Idade Moderna. Na actualidade conduce un equipo de investigación integrado por vinte persoas e financiado polo Ministerio de Ciencia que explora coleccións bibliográficas descoñecidas de libros impresos antigos de teatro (https://istae.uv.es/). Por medio das tecnoloxías estuda datos agochados destas edicións: procesos de falsificación autorial, notas relativas ás bibliotecas das cales formaron parte, viaxes que realizaron entre guerras ou intervencións de conservación ás que estiveron sometidas. Colabora estreitamente con diferentes bibliotecas europeas e, asiduamente, difunde os resultados obtidos no proxecto a través da súa participación en publicacións académicas, congresos científicos e, así mesmo, no marco dos festivais de teatro clásico.</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_24_button0">Boton Atras</string>
    <string name="II_IHUS_miniscreen_24_button1">MÁIS INFO: https://investigacion.usc.gal/investigadores/152309/detalle </string>
</resources>