<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<resources>

        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_0_paragraph_0">A curiosidade por entender o mundo que nos rodea sempre foi unha das características principais da humanidade. Ao principio foron as estrelas, os eclipses, o lume. Logo chegaron ferramentas como o compás, o telescopio, o microscopio, os aceleradores de partículas. Cada época tivo as súas grandes preguntas e desenvolveu novas ferramentas para intentar respondelas.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_0_texto_buscado_0">as estrelas, os eclipses, o lume</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_1_paragraph_0">A física, especialmente a que estuda os elementos máis pequenos e os fenómenos máis extremos do universo, foi clave nese proceso. Comprender como funciona a materia e a enerxía deu lugar a inventos e avances que se usan a diario: desde escáneres médicos ata internet, pasando por paneis solares, GPS ou tratamentos contra o cancro.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_1_texto_buscado_0">como funciona a materia e a enerxía</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_2_paragraph_0">A física de altas enerxías non queda só nos laboratorios ou en teorías complicadas. Está detrás de descubrimentos que cambiaron o mundo e de tecnoloxías que poden axudar a afrontar os retos do presente e do futuro: o cambio climático, o acceso á enerxía, a saúde ou a exploración do espazo.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_2_texto_buscado_0">descubrimentos que cambiaron o mundo</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_3_paragraph_0">Co propósito de seguir explorando a materia e a enerxía nace e traballa o IGFAE, un dos centros de investigación da Universidade de Santiago de Compostela. O seu labor conecta Galicia cos grandes experimentos científicos do mundo, e o seu obxectivo é claro: explorar o máis profundo do universo e compartir ese coñecemento coa sociedade.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_3_texto_buscado_0">conecta Galicia cos grandes experimentos científicos do mundo</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_4_paragraph_0">O IGFAE é o Instituto Galego de Física de Altas Enerxías, creado oficialmente en xullo de 1999. Enfócase nas áreas da Física de Altas Enerxías, Física de Astropartículas e Física Nuclear, tanto na parte teórica como na experimental.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_4_texto_buscado_0">nas áreas da Física de Altas Enerxías, Física de Astropartículas e Física Nuclear</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_4_paragraph_1">O IGFAE traballou nalgunhas das instalacións experimentais máis importantes no ámbito da Física como o Gran Colisionador de Hadróns (LHC) do CERN, o Observatorio Pierre Auger en Arxentina ou a colaboración LIGO para o estudo das ondas gravitacionais, entre outras.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_4_texto_buscado_1">o Gran Colisionador de Hadróns (LHC) do CERN, o Observatorio Pierre Auger en Arxentina ou a colaboración LIGO para o estudo das ondas gravitacionais</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_5_paragraph_0">Entre os obxectivos do centro destácase o liderado en investigación internacional en física de partículas, nuclear e astropartículas, a transferencia do coñecemento á sociedade, a atracción, formación e retención de talento e a continua modernización das infraestruturas e os equipos.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_5_texto_buscado_0">liderado en investigación internacional en física de partículas, nuclear e astropartículas</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_5_paragraph_1">O instituto ten a súa sede no Campus Vida da Universidade de Santiago de Compostela, onde dispón de laboratorios ben equipados, espazos comúns de traballo e novas áreas dedicadas á divulgación e a tecnoloxía avanzada. Conta cun equipo de máis de 130 persoas, entre persoal científico, técnico, de administración e xestión.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_5_texto_buscado_1">Campus Vida da Universidade de Santiago de Compostela</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_5_texto_buscado_2">equipo de máis de 130 persoas</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_5_paragraph_2">A investigación no IGFAE organízase en tres áreas estratéxicas:</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_5_texto_buscado_3">tres áreas estratéxicas</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_6_title_0">THE STANDARD MODEL TO THE LIMITS (os límites do modelo estándar de partículas)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_6_paragraph_0">A pesar de que o Modelo Estándar é, ata o momento, a mellor explicación para entender os elementos fundamentais da materia e as forzas que os rexen, aínda existen algunhas cuestións sen resolver, por exemplo, o feito de que este modelo é incompatible coa gravidade ou a materia escura. Por iso, faise necesario levar este modelo ata os seus límites e continuar expandindo a nosa comprensión do Universo.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_6_texto_buscado_0">entender os elementos fundamentais da materia e as forzas que os rexen</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_6_texto_buscado_1">incompatible coa gravidade ou a materia escura</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_6_paragraph_1">A continuación, móstranse algúns dos programas de investigación do Instituto que se levan a cabo nesta área.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_6_texto_buscado_2">programas de investigación</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_7_title_0">"STRING THEORY AND RELATED FIELDS (teoría de cordas) "</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_7_paragraph_0">A teoría de cordas propón que os elementos máis pequenos son “cordas” que segundo como vibren forman as diferentes partículas, como electróns ou quarks. Esta teoría xorde como posible solución á incompatibilidade entre a mecánica cuántica, que explica como funciona o universo a unha escala moi pequena (átomos), e a relatividade xeral, que o explica a gran escala (planetas ou galaxias).</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_7_texto_buscado_0">os elementos máis pequenos son “cordas” que segundo como vibren forman as diferentes partículas</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_7_paragraph_1">Este programa de investigación do IGFAE estuda desde os aspectos máis teóricos da física, como a relación entre as leis que explican as partículas e a gravidade, ata como se comporta a materia cando moitas partículas interactúan entre si. Isto coñécese como \"materia condensada\" e é clave para entender materiais con propiedades especiais, como os supercondutores. Estes estudos tamén se están empezando a aplicar a áreas máis prácticas, como o desenvolvemento da computación cuántica, que permitirá facer cálculos simultáneos e máis velozmente que os ordenadores actuais.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_7_texto_buscado_1">materia condensada</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_7_texto_buscado_2">desenvolvemento da computación cuántica</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_8_title_0">HOT AND DENSE QCD IN THE LHC ERA AND BEYOND (cromodinámica cuántica)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_8_paragraph_0">A cromodinámica cuántica (QCD) é a teoría que describe a forza nuclear forte que mantén unidos os protóns e neutróns no núcleo do átomo. Para afondar no seu estudo, é necesario recrear unhas condicións de temperatura e densidade extremas, como as que existían nos primeiros instantes do universo, xusto despois do Big Bang. Estas condicións recréanse en colisionadores como o LHC do CERN ou o RHIC en Brookhaven (Estados Unidos).</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_8_texto_buscado_0">describe a forza nuclear forte que mantén unidos os protóns e neutróns no núcleo do átomo</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_8_paragraph_1">O equipo do IGFAE é un referente internacional no estudo da cromodinámica cuántica en condicións extremas, e ocupa posicións de responsabilidade no deseño e configuración dos futuros aceleradores de partículas liderando proxectos, como o YoctoLHC, que permitirán seguir afondando neste campo.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_8_texto_buscado_1">IGFAE é un referente internacional</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_9_title_0">BEYOND THE SM SEARCHES WITH LHCB (física máis aló do modelo estándar)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_9_paragraph_0">Esta liña de investigación consiste en buscar resposta a unha das grandes preguntas da física actual: o predominio da materia sobre a antimateria no universo, cando, en teoría, deberían crearse por igual. Para iso, estúdase unha partícula chamada quark bottom ou beauty (quark b) e un fenómeno chamado violación da simetría de paridade de carga (simetría CP), que se produce cando a materia e a antimateria non se comportan exactamente igual.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_9_texto_buscado_0">predominio da materia sobre a antimateria no universo</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_9_texto_buscado_1">chamada quark bottom ou beauty (quark b)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_9_paragraph_1">Este campo desenvólvese tanto desde a teoría como desde a participación en experimentos internacionais como os do LHCb no CERN, no que o IGFAE leva participando desde os seus inicios. Hoxe en día, é un dos equipos máis importantes dentro do LHCb e o seu persoal colabora no deseño e construción de sensores moi precisos, como os do subdetector VELO (Vertex Locator) , o desenvolvemento do supercomputador Allen, capaz de analizar os datos do experimento en tempo real, ou a proposta para un novo detector CODEX-b. O IGFAE, ademais, asume gran parte do traballo de procesar toda a información que se xera no LHCb grazas ao seu potente centro de computación.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_9_texto_buscado_2">é un dos equipos máis importantes dentro do LHCb</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_9_texto_buscado_3">traballo de procesar toda a información que se xera no LHCb</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_10_title_0">COSMIC PARTICLES AND FUNDAMENTAL PHYSICS (partículas cósmicas e física fundamental)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_10_paragraph_0">Grazas a unhas tecnoloxías cada vez máis potentes, agora pódense estudar os fenómenos cósmicos de maneiras moi diversas. Xa non só se observan as estrelas co tradicional telescopio, senón que tamén se poden detectar sinais como as ondas gravitacionais ou os neutrinos. Esta nova forma de comprender o universo denomínase astronomía de multimensaxeiros e permite estudar con maior profundidade as partículas que veñen do cosmos e entender os seus fenómenos máis extremos.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_10_texto_buscado_0">detectar sinais como as ondas gravitacionais ou os neutrinos</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_10_paragraph_1">Estes son algúns dos programas de investigación que o Instituto desenvolve dentro desta liña.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_10_texto_buscado_1">programas de investigación</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_11_title_0">"DARK MATTER AND THE NATURE OF NEUTRINOS (materia escura e natureza dos neutrinos) "</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_11_paragraph_0">A materia escura é unha das maiores incógnitas da física actual, unha forma de materia que non se pode ver de maneira directa, pero cuxa existencia se deduce polos seus efectos gravitatorios na materia visible que a rodea. Crese que constitúe máis do 80% da materia existente no universo e non encaixa dentro do actual Modelo Estándar da física.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_11_texto_buscado_0">constitúe máis do 80% da materia existente no universo</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_11_paragraph_1">O IGFAE colabora activamente neste campo a través da observación dos neutrinos, unhas partículas moi pequenas e difíciles de detectar, pero que son esenciais no estudo da materia escura. O Instituto participa nalgún dos experimentos internacionais máis relevantes neste campo, como NEXT, un laboratorio situado no Pirineo Aragonés, DUNE en Estados Unidos e o Hyper-Kamiokande, un detector de neutrinos que está proceso de construción en Xapón.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_11_texto_buscado_1">neutrinos, unhas partículas moi pequenas e difíciles de detectar, pero que son esenciais no estudo da materia escura</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_12_title_0">"GRAVITATIONAL WAVES (ondas gravitacionais) "</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_12_paragraph_0">As ondas gravitacionais son pequenas perturbacións no espazo-tempo causadas por fenómenos cósmicos violentos como a fusión de buracos negros e estrelas de neutróns ou a explosión de supernovas. A súa detección experimental foi un dos grandes feitos científicos deste século, a través da colaboración LIGO en 2015 e permiten obter información do universo que ata agora era imposible de captar.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_12_texto_buscado_0">perturbacións no espazo-tempo causadas por fenómenos cósmicos violentos</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_12_paragraph_1">O IGFAE conta cun equipo propio incorporado á colaboración LIGO desde o ano 2018 dedicado a importantes tarefas de análise dentro do experimento. Coa apertura da súa nova sede, o instituto planea dedicar un laboratorio ao desenvolvemento de novas tecnoloxías para os experimentos de ondas gravitacionais.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_12_texto_buscado_1">equipo propio incorporado á colaboración LIGO</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_13_title_0">EXTREMELY ENERGETIC COSMIC RAYS AND NEUTRINOS – LARGE EXPOSURE EXPERIMENTS (raios cósmicos de ultra-alta enerxía e neutrinos)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_13_paragraph_0">En cada instante, a Terra recibe un bombardeo constante de raios cósmicos, partículas que viaxan a velocidades próximas á luz e que proveñen de lugares moi afastados do universo. Esta radiación é inofensiva para as persoas, pero o seu estudo é clave para comprender fenómenos cósmicos moi enerxéticos e distantes.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_13_texto_buscado_0">partículas que viaxan a velocidades próximas á luz</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_13_paragraph_1">Desde 2002, o IGFAE lidera a participación española no experimento do Observatorio Pierre Auger, en Arxentina, un dos máis importantes para o estudo de raios cósmicos e neutrinos. Neste campo, o equipo do Instituto desenvolveu métodos de análise pioneiros e que resultan cruciais para a interpretación dos datos. Esta investigación, ademais, conecta con outros programas do IGFAE e compleméntase con outros traballos teóricos sobre a física de astropartículas.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_13_texto_buscado_1">Observatorio Pierre Auger</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_14_title_0">NUCLEAR PHYSICS FROM THE LAB TO IMPROVE PEOPLE\’S HEALTH (física nuclear para mellora da saúde)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_14_paragraph_0">O estudo da estrutura dos núcleos atómicos é fundamental para comprender as interaccións e reaccións que ocorren no seu interior. A investigación neste campo permite non só explicar a orixe dos elementos da táboa periódica, senón tamén avanzar en áreas como a enerxía atómica e o desenvolvemento de novas técnicas médicas que melloran a atención sanitaria.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_14_texto_buscado_0">a orixe dos elementos da táboa periódica</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_14_paragraph_1">O Instituto traballa en varios programas dentro desta temática e entre eles destacan os seguintes.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_14_texto_buscado_1">programas dentro desta temática</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_15_title_0">EXPLOITATION OF THE LASER LABORATORY OF ACCELERATION AND APPLICATIONS (L2A2) AT USC (aceleración láser e medicina nuclear)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_15_paragraph_0">A aceleración láser-plasma é unha técnica que permite acelerar partículas mediante pulsos láser moi potentes e, deste xeito, poder obter imaxes máis precisas para realizar diagnósticos no ámbito médico.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_15_texto_buscado_0">permite acelerar partículas mediante pulsos láser moi potentes</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_15_paragraph_1">Mediante a construción do Laboratorio Láser de Aceleración de Aplicacións (L2A2) en Santiago de Compostela, o equipo do Instituto céntrase en investigar as posibles aplicacións médicas desta técnica. Actualmente, céntranse en dúas liñas de investigación principais. Por unha banda, a produción de radioisótopos mediante láser para o seu uso en radiografías por emisión de positróns e, por outro, o desenvolvemento de novas fontes de raios X xeradas por láser e a súa aplicación nos diagnósticos por imaxe. Estas liñas de investigación, ademais, relaciónanse profundamente con outras disciplinas como a radiobioloxía e outras áreas da saúde, de maneira que se fai indispensable a colaboración entre todas.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_15_texto_buscado_1">construción do Laboratorio Láser de Aceleración de Aplicacións (L2A2) en Santiago de Compostela</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_15_texto_buscado_2">produción de radioisótopos</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_16_title_0">"THE STRUCTURE OF THE NUCLEAR MANY-BODY SYSTEMS AND ITS ASTROPHYSICAL AND COSMOLOGICAL IMPLICATIONS (sistemas nucleares multicorpos) "</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_16_paragraph_0">Este campo trata de estudar núcleos atómicos exóticos e inestables, que non se atopan facilmente na natureza, para analizar as súas propiedades e intentar comprender a formación dos elementos no universo. Para iso provócanse reaccións nucleares específicas para xerar estes núcleos durante breves instantes de tempo.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_16_texto_buscado_0">núcleos atómicos exóticos e inestables</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_16_paragraph_1">O IGFAE participa en instalacións internacionais como FAIR en Alemaña e GANIL en Francia, onde o equipo acumula máis de 20 anos de experiencia, e máis recentemente, no FRIB en Estados Unidos. Neste campo, o Instituto destaca pola súa contribución no deseño e construción de detectores e pola calidade na análise de datos experimentais.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_16_texto_buscado_1">como FAIR en Alemaña e GANIL en Francia</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_17_paragraph_0">A investigación do IGFAE non só busca comprender mellor o universo, senón tamén mellorar a vida cotiá. Desde Santiago de Compostela, os seus avances tradúcense en novas tecnoloxías médicas, colaboración con hospitais, formación de talento e participación en importantes experimentos científicos, conectando Galicia cos retos globais da ciencia.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_17_texto_buscado_0">tecnoloxías médicas, colaboración con hospitais, formación de talento e participación en importantes experimentos científicos</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_17_paragraph_1">O seu impacto faise notar localmente en áreas moi diversas. No ámbito sanitario, o IGFAE lidera investigacións punteiras como o uso de protóns para radioterapia \"flash\", unha técnica prometedora contra o cancro que podería reducir os danos aos tecidos sans. Esta liña desenvólvese en colaboración con hospitais galegos e centros como o Centro de Láseres Pulsados de Salamanca. Ademais, no laboratorio L2A2, explóranse novas formas de producir radioisótopos como o carbono-11, fundamentais para técnicas de diagnóstico como a ECOPET, o que podería permitir unha produción local máis accesible.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_17_texto_buscado_1">uso de protóns para radioterapia \"flash\"</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_18_paragraph_0">A transferencia tamén chega ao ámbito empresarial con spin-offs como Neutron Insights, unha empresa derivada do IGFAE especialistas en radiografía e tomografía industrial por emisión de neutróns para ensaios non destrutivos. A tecnoloxía non destrutiva, está especialmente indicada para materiais densos como metais e ten moita máis penetración que os raios X. Esta tecnoloxía é interesante en sectores como a construción civil, a industria do metal, a fabricación aditiva, a seguridade e defensa ou a aeronáutica e aeroespacial.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_18_texto_buscado_0">spin-offs como Neutron Insights</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_18_paragraph_1">No ano 2017, o IGFAE logrou por primeira vez a acreditación como Unidade de Excelencia María de Maeztu, ingresando na alianza de centros Severo Ochoa  e  María de Maeztu (SOMMa). Converteuse así, no primeiro centro científico de Galicia en lograr esta distinción, outorgada pola Axencia Estatal de Investigación. En 2024, o IGFAE logrou de novo a acreditación María de Maeztu.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_18_texto_buscado_1">como Unidade de Excelencia María de Maeztu</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_18_texto_buscado_2">Severo Ochoa  e  María de Maeztu (SOMMa)</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_19_paragraph_0">O Instituto está integrado ademais en redes científicas como o consorcio CIGUS e a isto súmase unha firme aposta pola divulgación e a educación científica. O IGFAE organiza charlas, obradoiros e visitas guiadas para todos os públicos, promove bolsas de iniciación á investigación, colabora en proxectos educativos como Polos Creativos e premia o talento novo con iniciativas como o concurso internacional de vídeos científicos IGFAE C3. Tamén abre as súas portas en eventos como o Día da Muller e a Nena na Ciencia ou xornadas no laboratorio L2A2.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_19_texto_buscado_0">consorcio CIGUS</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_19_texto_buscado_1">Polos Creativos</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_20_paragraph_0">A nivel global, o IGFAE participa nalgunhas das colaboracións científicas máis ambiciosas do mundo, LHCb do CERN, que contribúe a comprender por que o noso universo parece estar composto case na súa totalidade de materia e non de antimateria; o observatorio LIGO, responsable da detección de ondas gravitacionais; DUNE en Estados Unidos, para mellorar o coñecemento dos neutrinos; Hyper-Kamiokande en Xapón, deseñado para buscar  desintegración de protóns  e detectar neutrinos procedentes de fontes naturais como a  Terra, a atmosfera, o  Sol  e o cosmos; ou o Observatorio Pierre Auger en Arxentina para a detección e análise de raios cósmicos da máis elevadas enerxías. Isto supón unha achega directa de coñecemento galego en física de partículas e astrofísica.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_20_texto_buscado_0">LHCb do CERN</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_20_texto_buscado_4">o Observatorio Pierre Auger</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_21_paragraph_0">Pero ademais, o IGFAE sitúa a Galicia no mapa da atracción, formación e retención de persoal científico de excelencia a través de programas como o Programa Global Talent, no que o IGFAE se converte nun polo de atracción de persoal de excelencia, procedente de calquera parte do mundo, para desenvolver os seus proxectos de investigación. Ou o programa IGNITE, que pretende estimular ideas innovadoras e a colaboración interdisciplinar entre os diferentes programas de investigación do IGFAE, financiando proxectos propostos polos seus membros, podendo incluír tamén colaboradores externos, e cun claro enfoque na transferencia de tecnoloxía e o balance de xénero.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_21_texto_buscado_0">Programa Global Talent</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_21_texto_buscado_1">programa IGNITE</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_22_title_0">EMBAIXADORES DO TALENTO</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_23_title_0">EQUIPO DIRECTIVO</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_23_title_1">PERSOAL INVESTIGADOR</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_24_paragraph_1">Desde febreiro de 2023, o director do Instituto é Carlos Alberto Salgado López, profesor de Física Teórica na Universidade de Santiago de Compostela (USC). Desde xullo de 2023 exerce tamén como vicedirector do Centro Nacional de Física de Partículas, Astropartículas e Nuclear (CPAN).</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_24_paragraph_2">MÁIS INFO: https://igfae.usc.es/igfae/persoa/salgado-lopez-carlos-alberto/179/</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_25_paragraph_1">Investigadora Ramón y Cajal no IGFAE / USC e coordinadora adxunta de física na colaboración LHCb, un dos catro grandes experimentos do CERN. Doutorouse en Física pola USC e traballou como investigadora posdoutoral na École Polytechnique Fédérale de Lausanne (Suíza) e o CERN.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_25_paragraph_2">MÁIS INFO: https://igfae.usc.es/igfae/persoa/vieites-diaz-maria/201/</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_26_paragraph_1">Catedrático de Física Teórica da USC. O seu campo principal de investigación é o estudo da interacción forte e a teoría cuántica de campos en condicións de altas enerxías. Forma parte de comités internacionais para o estudo de futuras instalacións científicas, como o Large Hadron-electron Collider do CERN.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_26_paragraph_2">MÁIS INFO: https://igfae.usc.es/igfae/persoa/armesto-perez-nestor/153/</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_27_paragraph_1">Profesor titular de Física Téorica na USC. É doutor en Física pola Universidad Nacional de La Plata (Arxentina) e realizou estadías posdoutorais en Harvard (Estados Unidos) ou o Instituto Superior Técnico (Portugal). Está especializado en teoría de cordas e no estudo da gravidade cuántica, na procura dunha teoría unificada da relatividade e a mecánica cuántica, as dúas grandes bases da física. Realiza unha intensa labor de divulgación, o que o converteu nun dos físicos máis coñecidos do mundo hispanofalante.</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_27_paragraph_2">MÁIS INFO: https://igfae.usc.es/igfae/persoa/edelstein-glaubach-jose-daniel/141/</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_28_paragraph_1">Profesora titular e vicedecana da Facultade de Física da USC, e científica experimental no ámbito da física nuclear. É doutora pola Universidade de Caen (Francia), e tamén traballou como investigadora na Universidade de Liverpool (Reino Unido), GANIL (Francia) e diversos proxectos e experimentos nos Estados Unidos (FRIB) e TRIUMF (Canadá).</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_28_paragraph_2">MÁIS INFO: https://igfae.usc.es/igfae/persoa/fernandez-dominguez-beatriz/122/</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_29_paragraph_0">Se che interesa ampliar os teus coñecementos sobre o IGFAE podes acceder a máis información facendo clic na seguinte ligazón:</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_29_texto_buscado_0">ampliar os teus coñecementos</string>
        <string name="CS_IGFAE_miniscreen_29_title_0">" https://igfae.usc.es/igfae/"</string>
</resources>